罐头美女+番薯

# 珊瑚屋:渔家村寨最美的“花”
珊瑚屋，是美丽的珊瑚开在渔家村寨的“花”。 我深深迷恋这种古老而独特的奇葩建筑，在北部湾沿海寻找“花”的身影。 徐闻县的金土村、放坡村、新地、包仔、水尾等地，依稀可见珊瑚的“绽放”。 多年前，我曾潜水海底，见到活体珊瑚在我身边花枝招展。我轻轻捧起一丛 珊瑚，漂亮的“珊瑚公主”在我掌心芬芳成诗。美是有穿透力的，我穿越时空，忘 记了时间，忘记了海水挤压胸膛造成的呼吸困难。 有生就有死。珊瑚再美艳，也逃不过自然规律。它死后化为珊瑚石，美丽如 初。千年的冲刷，万年的拋磨，经得起大 海考验的珊瑚石变得坚固无比，而脆弱 者则变成粉末，消失在时光深处，无缘 再现它的风采。

渔民要建房屋，没钱买建筑材料，于 是就地取材，把珊瑚石从海边运回来，削 切平整，建房子，砌围墙，甚至铺路。 当地人把珊瑚石叫作“海石花”。 海石花有大有小，五颜六色，最多的是 白色。用来砌房屋的珊瑚石形状各异， 有正方形，长方形，还有如花的模样。最 常见的是当地人称为狗骨沙石小树丛 式的硬体珊瑚石。珊瑚石姿态万千，有 的似一节节的莲藕，有的则像风吹拂留 下的波纹，有的恍如盛开的菊花。用来 砌屋墙､墙角､围墙的珊瑚石各不相同， 砌屋墙的多是竹筒那样的珊瑚石，砌墙 角的珊瑚石有半个门板大。

砌珊瑚石的方式也不同。有的珊瑚石如牛骨筒般一条一条地堆放在一起; 有的条条加方块形珊瑚石结合;有的是四方形的珊瑚石，一块块地叠放在一起。 每种造型都是一幅画，都很有美感。渔民没有学过建筑学，不懂什么美学理论， 但他们用自己的聪明才智､生存智慧，因地制宜，创造了独具风格的建筑艺术， 把珊瑚屋砌成了叫人惊艳的奇葩。

走在有珊瑚屋的渔村，我一路欣赏一路惊叹。 在金土村，我见到一种很独特的现象:一棵棵树“种”在围墙里。围墙是用 大块的珊瑚礁石一块块砌起来，树是雷州半岛常见的鹊肾树。当地人叫这种树 为英公岸树。 英公岸树搂着珊瑚墙，珊瑚墙拥着英公岸树。树中有墙，墙中有树，似是水 乳交融的情人。英公岸树苍翠挺拔，枝枝丫丫伸出围墙，繁茂如盖。珊瑚墙墙体 斑斑驳驳。珊瑚石间招摇着绿色的苔藓，像在珊瑚墙中披着绿蓑衣，又似美女婷 婷立于白色的珊瑚石中。风吹来，苔藓牵着风的衣裳翩翩起舞。 是先有英公岸树，还是先有珊瑚墙呢?

我问珊瑚屋的主人。他90多岁了，在珊瑚屋住了大半辈子。老人告诉我们， 他家的珊瑚屋和珊瑚墙是他爸爸建的，那时他还小。他记得爸爸和爷爷，在建珊 瑚屋前，隔几米远就在屋前的空地上种下一棵英公岸树。爸爸告诉他，等树长大 了，就在这里建房子。英公岸树就在他的期盼中一天天长大。长到有碗口那么粗 的时候，他们就运回一车车的珊瑚礁石，在树和树之间砌墙。 粗大的英公岸树，其坚固和凝聚力，堪比现代建筑中的钢筋混凝土。在漫漫 长河中，珊瑚墙和英公岸树栉风沐雨，相依相偎，共同抵抗岁月的风风雨雨，站 成一道百年风景。 放坡村与金土村相邻，跟金土村一样，也是长寿之乡。据说，这是当年苏东 坡曾经过的渔村。村前那条停泊在海里的船，很破旧了。它似乎告诉我们，这个 挂在珊瑚墙上的草帽

珊瑚石与珊瑚石之间自然叠放，砌墙不需要黏合剂 渔村三面环海，村民的一切都与海有关。走进村子看看，你会听到海的声音，感 受到海的呼吸。 我来过徐闻很多次了，这次和我一起来放坡村的，是我大学时的几个同 学——小强､舜华､文艳。小强是徐闻本地人，熟悉这里的一切，开车带我们一路 追寻珊瑚屋的踪影。 车子沿着一条水泥路开进放坡村，路两旁都是现代风格的小楼。现在，村民 基本上都是用钢筋水泥建成一幢幢小洋楼，不再用珊瑚石了。 一些上了年纪的村民怡然自得地坐在树下纳凉、聊天。靠海过上比较富足 日子的放坡村人，令人羡慕､欣慰。可是，珊瑚屋仍不见踪影，我不禁有些失落。 徐闻的珊瑚屋一般都有百年左右的历史。在不少村落里，古老的珊瑚屋倒 塌在无声滑过的岁月里，倒塌在人们不強的保护意识中。我真担心放坡村的珊 瑚屋命运也是如此。

走到村西，珊瑚屋闪进我的眼里。我一阵惊喜。小强带我们走进一户人家。院子很大，里面种着几棵龙眼树､波罗蜜树和杨 桃树，几张网床挂在树与树之间。“叽叽叽”，一只母鸡带着几只小鸡在院子里 奔跑､觅食。几间平房一字排开，院子的三面围墙，跟房子一样，全是用珊瑚石砌 的。屋顶用雷州半岛常见的茅草铺盖。屋墙上挂着竹编的斗笠､簸箕､篮子等。 珊瑚石与珊瑚石之间，有的有白色的东西粘起来;有的没有，就是珊瑚石自 小强用水泼向珊瑚屋 如花的珊瑚墙 然叠放在一起。粘连珊瑚石的白色东西是什么呢?雷州半岛是多雷多台风地区， 常年刮台风，下暴雨，这些看起来轻巧又多孔的珊瑚石，能抵抗得住狂风暴雨吗? 村民告诉我们，珊瑚石有石灰的特点，砌墙不需要黏合剂，水一淋就自动黏 结，而且很坚固，非常神奇。所以，珊瑚石一点也不怕风吹，不怕雨淋。另外，珊瑚 屋透气性好，夏天凉爽，冬天暖和，对人的身体有利。在徐闻，长寿老人不少，这 可能跟他们住珊瑚屋有关。

砌珊瑚屋的珊瑚石看起来干巴巴的，毫无光泽，像失去水分的“干花”。我 寻思，如果有水的滋润，珊瑚石还会顾盼生辉吗?珊瑚石是否记得，在海底世界， 在活着的时光，它们曾经千娇百媚吗? 院子里有一口井。小强从井里打了一盆水，一手托着水盆，一手用水瓢泼向 珊瑚墙。继而，他又打了一盆水，直接洒向珊瑚墙。得到水的滋润的“海石花”， 马上变得鲜亮､有光泽了，像一朵朵花开在人间。这是朴实之花，是给过贫穷渔 民“大庇天下寒士俱欢颜”的希望之花。

# 古道
从双村回来后不久，我请一个熟路的朋友开车带我继续踏访苏东坡的足迹。 我们先去调风村。在村东，有一条千年石官道，也叫千年古驿道。跟西安秦始 皇兵马俑的发现一样，石官道也是村民开荒挖掘时发现的。现免费供游客观赏。 石官道在岭北通往建新的公路旁。泊好车，从公路上下来，我们见到一块白 色的大理石石碑，上面刻着“调丰古官道遗址”。与之相对的另一个石碑静静地 立于树下。碑的一面刻有著名的遂溪籍作家洪三泰写的《千年石官道记》:“于 年石官道，石上双辙深痕乃昔日高脚牛车轮碾而成，世之奇观也。道自调丰出， 向东北，经东吴､湖光，连广济桥，抵庄家渡，连接海上丝绸之路。耕者､商者､官 者､旅者､驿者，多元一道，日夜兼程，近千年矣。

在《雷州府志》和《遂溪县志》中都有类似的记载:古时有一条途经遂溪的 南北要塞“三十里官道”。据有关专家考证，这条官道早在宋朝前就已形成。 遂溪处于交通要塞，是中原通往雷州半岛､海南岛的必经之路。古时的官方 军需物资运输､官员贬谪､信件传送等都经过这条官道。 我们看到，在平滑而坚硬的火山岩石上，有两道长 100 多米的车辙印痕｡经 地质人员测量，调丰段的石官道双辙深痕 68 厘米，浅痕 20 厘米，两辙内宽146 厘米。古时的雷州半岛，主要交通工具是高脚牛车。这两道车辙，是古代高脚牛 车长年累月在玄武岩地碾过形成的。在如此坚硬的岩石上碾出如此深的车辙 痕，那牛，那牛，得负载多大的重量啊!我仿佛看到压在牛身上的车轭，深深地 勒进牛的脖子，压成深痕。那牛步履艰难，气喘吁吁，大汗淋漓。

宋建隆四年，朝廷在官道调丰段设茅亭驿站。这个驿站后来被称为“景兰 阁”。“景兰阁”是清朝乾隆年间进士､翰林编修陈昌齐所题。寇准､苏轼､苏辙、 秦观､王岩叟､任伯雨､李纲､赵鼎､李光､胡铨等名相贤臣，他们或谪居雷州，或 被贬至海南，曾途经茅亭驿站，在此歇宿过。 当年的苏东坡被贬往海南，正打官道调丰段经过，在茅亭驿站歇宿。他口渴 难忍，在驿站前的井打水喝。当地老百姓为纪念苏东坡，把他喝过水的这口井叫 “东坡井”。

# 林召棠

出身于书香世家，18岁考上秀才，被称为“海滨俊才”;28 岁拔贡 (含在)。 士，31 岁中举;道光三年，38岁的他成了进士，进而状元及第。在殿试上，道光 试题有 皇帝这样策问:“国家无事，思与天下臣民同乐太平，允臻上理· 1000多字，涉及4个方面的问题:一是如何培育人才，教训何以正俗，师儒何以 有得民之责;二是如何兴节俭之风，力戒浮华，欲使天下黜华屏欲，治登淳古，何 道以致之;三是郅治之世，如何广纳群言，纠正施政的偏差;四是如何搞好水利， 特别是如何治理南北运河､永定清河､渟沱河等五河，兴利除害。林召棠引经据 典，洋洋洒洒，文采飞扬，对皇帝策问逐一做了缜密而深刻的论述。道光皇帝大 为赞赏，钦点一甲第一名及第状元。林公之对策 后被誉为“天下第一策”。

据记载，林召棠高中状元后，被皇上封为翰林院修撰，品级为从六品。道光 十一年他出任陕甘两省乡试的主考官;后出任广东端溪书院院长，在此授道11 年;在高州高文书院任教一段时间后，便回霞街老家颐养天年。这期间，道光皇 帝多次派人劝说他再度出仕，但林公淡泊功名，不为所动，坚持留于乡村，做一 个平民状元｡林召棠为人尚气节，淡仕宦，怜贫苦，可谓是:“谦和敬慎，足不履公 门，不干谒有司(地方官员)，不臧否人是非，不面斥人过失，善气迎人，和蔼可 亲。”他在家乡创办义仓，并把自己每年在祠堂应领的 200 斤脂肉的一半留给 义仓，救济贫民，深得百姓敬仰。晚年后他隐居于村西金莲庵，著有《心亭亭居文 存》《心亭亭居诗存》《心亭亭居笔记》等著作，于87 岁时寿终正寝。 林公遗风，福泽子孙;文光射斗，激励后裔。受林召棠爱国爱民，勤奋好学思 想的影响，这个村子一贯重视教育，村民积极向上，尚文习学蔚然成风。200 年 来，这里人才辈出，英才蔚起。清朝出过进士4名，举人 19 名，贡生､禀生秀才更 是不计其数;出过省长､司令､将军等名人。现在有博士生､硕士生､大学生数百 人。真是“召伯甘棠长留遗爱，公门桃李蔚起英才”。

# 品种

关注薯的新品种，因为新品种总会比旧品种优良。闻 知哪里出现良种薯，必定赶快采购种植保存，来年多种多收。 一些古老的薯名，她随口可以点出，并谙熟其性味特点。 如“大不论春”“小不论春”“红心薯”“五爪仔”“六十 日”“艾仔薯”“飚心红”;白皮的、红皮的、白心的、黄心 的、红心的;脆口的、粉的、甜的，她如数家珍，所以我们也略 懂一二。 所谓“不论春薯”，即无论什么季节都可以种植的薯，而 且保产保收，其他薯就不好说。但无论什么薯，六月和十月种植 都可以保产;“不论春薯”的块头较大，产量较高，是早期人们 最追捧的薯中骄子。20世纪70年代后，“飚心红”以其粗生快 长，粗头大块兼高产之势击败“不论春”，坐上高位，持续一段时间。 其他品种，要么粉脆，要么甜润，要么色美，只作小餐美食，终因产量 低不能登大雅之堂。

稻谷产量很低，亩产只有一百公斤左 右，稻米是主粮中的奢侈品，主要靠番薯度日。那时番薯的品种和口感 都不怎么好，只求填饱肚子为上。于是，一日三餐离不开番薯，而且番 薯短缺时煮的番薯粥很稀，这样才够填饱肚子。一般都是新鲜的薯或者 是番薯干熬粥，多半没有放米，连半薯半米的番薯饭也很难享受到。吃 一顿米饭比吃一顿肉还难，番薯简直成了我们三餐的全部。 当时最流行的一句话就是:“种番薯，有道理，吃薯头，配薯 尾。 ”虽然有点对当时生活的揶揄之意，但足以证明番薯在口粮中的地 位，并且它全身都可以利用，如大薯、叶心可供人食用，小薯、薯藤可 医康 作禽畜饲料，简直是吃得“连渣都不剩”

每次收获番薯，母亲都忘不了割一把嫩薯苗回家，煮开水焯熟，配 一些简单佐料，如鱼露、蟹汁等，搭配番薯粥，吃得津津有味，还说许 多蔬菜不如它，吃了，肠胃感觉舒服，浑身有力气，是一道好菜!我们 却觉得这味道很怪，不喜欢。 母亲把种植番薯的时令语常挂在嘴边，成了口头禅:“收了花生插 秋薯，皮光肉白甜滋滋;收起禾稻种冬薯，来春四月不愁吃。”有时为 了唱着顺口，还变着调子唱。 一年当中秋薯和冬薯是“大春薯”，无论种任何品种都会高产，不 会有“根头大薯块小”的现象;十月种下的到第二年四五月收获，正赶 上青黄不接，可保不挨饿。但如果遇上霜冻，薯苗经不起寒霜的袭击被 冻死，整片田园的番薯苗都像被火烧焦一样，无法再萌芽复生，来年便 会迎来饥荒，人畜都要饿肚子了。 母亲为了对付荒年，总在番薯丰盛时锉薯丝，小一点的切成片，分 别晒干，贮藏起来，以备不时之需。她还善于将薯片磨成粉做成 包糕点，提增我们的食欲。 變 因为母亲的勤劳操持和精打细算，我们兄弟姐妹才得以最低 送一 限度地避免饥饿之苦。

这种薯色如蛋黄，肉质柔软，清甜可口，却于粮米充裕

有一次我问:“妈，你觉得这种超甜薯煮薯粥好，还是薯碌 把薯切成块状)饭好?” “我看薯碌饭比粥好。”她不假思索地说。 第二餐我用少量大米搭配大半薯碌，一锅香喷喷的薯碌饭端 出来了。近似旧时的薯香而不同于果香，加上金灿灿的色泽，挑 逗着我的食欲。 母亲说，你给我打一碗净薯碌，不要米饭。我说怎能只给 您薯碌呢?

# 土地
鉴江水带来的黑砂，只是黑砂而已。 那么远的路程，从山里跑出来的清泉，一路要养育多少生 灵。顺流而下的黑砂啊，淹没了多少沃土，也同时梦圆了多少沿 岸的村庄。 黄坡，应该与鉴江的勤劳有关。这么大的一个黄坡啊，需要 鉴江多少年的奔流不息。 。 稳村在鉴江的下游，一个已经看得到大海的地方。这哪里算 是土地呀，这就是千百年前鉴江停憩的又一个黑砂的“驿站” 幸好遇上一帮披星戴月的稳村人，他们的祖辈多有远见。“我要 让我的子孙，一代代人，把脚下的这片黑砂壤土变成能生长黄金 的土地! 这就是稳村的名字!一群不屈的与自然灾害拼死拼活生存下 来的稳村农民!

“要活命，种番薯!”这是稳村老祖宗的传家宝! 几百年来，稳村人简直就是在沙漠里耕耘。一把锄头下去，不带一 点泥香的土地，如何长出庄稼，孕育五谷杂粮。“有女不嫁稳村郎!” 多么骨感的现实生活，稳村的子子辈辈们啊，你们如何抵御鉴江无情的 潮水，如何忍受脚下发烫的土地，又如何挽回穷困潦倒的面子!俗话 说:靠江吃江，傍海吃海。鉴江的水呀，即使肥得流油，从源头算起， 二百一十公里的路程，九千四百多平方公里的覆盖面积，并不属于自 己。只有脚下这片土地，才是生活的根基。一层沙，一层泥，这就是祖 宗用汗水积累下来的宝地，“这样的土地种植的番薯胜过人参!”稳村 人的目光，在林怀兰这位番薯始祖的故事中发光发亮!

稳村人就这么一半靠江海，一半靠番薯，挨过了一代又一代。“吃 番薯只能活命，种番薯的永远是穷人!”番薯是穷人的命根，永远无法登上大雅之堂。是啊，一种 粗生粗长的东西，即使披上金装银装，也无法改变自己粗糙的命运。因 此，稳村人种出来的番薯不管如何又大又香，在别人眼里，再好吃的番 薯，也只是一条番薯而已。再好的收成，也是薯贱人穷。 靠种番薯出人头地的未来，在稳村的上一代人心中，就好像站在砂 堤上眺望鉴江，上游茫茫，下游更是茫茫。

# 种植
每天，在太阳还没露脸的时候，父亲就拎着一只长柄的泼斗 来到河边，看着那一大片沐浴着露珠的番薯苗，心里头充满着慰 藉，老天果真没有绝人之路，这一大片的番薯苗足以填饱一家人 人的肚子了。当他舀起一斗又一斗的河水轻轻洒向番薯苗时，听着 那沙沙沙的水落声，就像是赏听一曲抒情的音乐，每一斗泼下去 的水都是希望，每一斗泼下去的水都是未来。当第一抹阳光照射 过来的时候，阳光下的水珠在番薯苗上打转，每一滴都是孕育在 他心里头的珍珠!

又过了十多天，番薯的叶柄已经长到十来公分的长度，其实 还不是采摘的时候，可是饿急了的父亲还是提前采摘了。每天， 他都用泼斗挑着一些人尿，采摘下一块园地里的番薯叶，然后给 它们淋上尿水，再给番薯叶的苗地泼水。回到家里让母亲把薯叶 煮熟，放盆子里淋上几勺咸鱼汁搅匀，一家子人每人一大碗吃得 香喷喷的，煞是爽意!

由于插种的面积比较大，每天摘一小块，十多天一个来回， 循环往复，生生不息，父亲居然用这样的方式解决了家里的无米 之炊。但是，他深知如此密集的插栽方式种番薯，主根长出来的 番薯只有拇指一般大，管不了食用的。那个时候的集体生产，因 为坡地不长庄稼，所以贫瘠一点的地方都荒着。父亲便及早布 局，战略性地“上山垦荒”，在荒僻的坡地里头开辟出三亩多的 园地来。

番薯传统的种植方法，是把园地做成一畦一畦的，在畦中间开一条 小沟，把干粪洒在沟里，然后把截成一尺来长的薯苗沿着小沟隔个尺把 来长放一节，最后由一个人走在畦上把薯藤踩密实。可父亲不一样，他 的方法是不开沟，沿畦隔个尺把来远一锄下去挖个坑，让我跟在他的后 边，每坑放一勺干粪，然后放上番薯苗用脚踩密实，这样做的好处是能 够更集中地利用肥力，对在贫瘠的土地种番薯可谓是一种“创举”，难 为的是，用手直接接触人粪，那味儿确实难闻，我常常是皱着眉头去完 成这道工序的。 父亲说，没关系，这味道闻惯就不臭了，还有点香呢，不信，你可 以试试。我才不信呢，人粪怎么会香呢?于是，每当完成工作，坡地上 没水，我就在泥地上用泥粉儿干洗，又在草地上擦干净粪迹，或许是想 验证一下父亲的话，总是禁不住把小手放鼻子下闻闻，一开始有点想呕 的感觉，可是，人的感官也真是神奇，在父亲的诱导下多次闻过之后， 果真闻出了一丝淡淡的、特殊的香气来，直到如今想起这事，还能回味 出那一丝悠悠的粪香。

三亩地的番薯，让我们家在好长的一段时间里再也不为饥饿而发 愁。可是好景不长，随着集体生产规模的扩大，我们家的番薯园被收归 了集体。一家人的生活又陷入了窘境。好在有个好邻居叶凤大叔，带着 父亲到遂溪、徐闻等地做学徒，当泥瓦匠，给人盖房、打井，每隔一段 时间，父亲总会用工钱买上几袋番薯寄回来，以充一家人的口腹。 在艰难的岁月里，贱生的番薯给父亲以智慧，父亲用他的勤劳养活 了我们一家，我感恩父亲如山一样的大爱，同时也感恩番薯如天一样的 大德!

# 偷番薯
“门外无人问落花，绿阴冉冉遍天涯，林莺啼到无声处，青草池塘 独听蛙。”宋人曹东圳写的春暮，实质是人间四月天。夏天日子长，闷 热，粮食又青黃不接，空腹熬长日，懒困多烦闷。但乡村四月闲人少， 童孙放学掺番薯。

我读小学五年级时的一个夏天上午，放学后，马上取出一个蒲草 织的小筐，来到村下池塘边的田野上，生产队正在收获四月薯。四月薯 是在上年晚造水稻收成后的秋冬季种植，可适时缓解饥荒，又称“救命 薯”。在犁开的垄上，露出硕大红亮的番薯，令人垂涎欲滴，恨不得生 咬一口。大人将番薯收集成一堆后，小屁孩跟在空出的垄上用脚踩、用 锄头翻，从中寻觅被覆盖着的小薯，根系生到垄边结成的薯更容易被忽 略，俗称“掺番薯”。听到小伙伴的惊叫和欢笑，本来就手慢脚慢的我 一脸无奈和懊恼，今天运气太差了，一条薯仔都未掺到。掺不到番薯， 明早上学前就食不到烫熟的薯条。收工前，大人们捡起番薯装上粪箕， 挑回生产队部集中分配。生产队的收益分配中把稻谷和番薯作主粮杂粮 之分，番薯计价两分钱，五斤番薯相当于一斤稻谷。其实一年两造的水 稻收获，人均一百来斤，全年以番薯为主糊口。

雷州半岛俗语“三八四月”，指三、四、八这几个月份是青 黄不接的月份，上一个收获季已经过去很久，而下一个收获季还 没到来，农民的粮食难以为继，最易闹饥荒，是一年中老百姓最 难熬的几个月份。雷州半岛水稻收获季分别是农历六月和十月。 按“三八四月”的俗话推论，歌谣中的“北归”可能是指八九月 份北风初来那段时间，农民缺粮，易于闹饥荒。三四月本就少粮 难以度日，如果遇上闰年，多了一个闰四月，那就更难度日了。 在这样饥饿的月份，如果收获了番薯，这些困难就可以迎刃而 解。所以，老农唱“有它不愁吃北归。有它不怕闰四月”。从歌 词看出，番薯在农家扮演了重要的角色，是除了大米以外最主要 的粮食。

历史杳然而去，唯有文化沉淀下来。番薯食品文化永远流传在 民间，渗透于生活的细节中。随着国民经济的不断发展，雷州半岛 番薯消费逐步由主粮转变为健康休闲食品，如番薯饼、番薯粉等。 番薯的吃法有多样，可煮，可蒸，可煨，可烤，可“瓮”。 瓮，是本地土语，即用干土块在地面上筑成小窑，三面封闭，独 开一门烧火，等火烧得土块烫热，用工具掏出火炭，把番薯投入 瓮中，封闭小门，利用土块的热量烤熟番薯。雷州半岛俗话叫 “打瓮”，甚有野趣。所以，人们组织野炊聚会，必定打瓮;打瓮，必 定瓮番薯。


地瓜，又名番薯。据资料记载，1493年，哥伦布从中南 美群岛返航归至西班牙，给女王伊莎贝拉带回了一份特别的礼 物——甘薯。16世纪中期，西班牙水手把甘薯又带到了菲律 宾。明朝万历年间，福建商人陈振龙赴菲律宾经商，把一根甘 薯的藤条编在一个箩筐上，躲过了殖民者的检查，带回到福建 繁殖。因甘薯来自“外番”，故此被称为番薯。自清乾隆时期开 始，番薯在中国大地得到全面推广种植。

番薯也称甘薯、地瓜，是舶来品，从外国传入中国，各地有不同的 版本和说法。在湛江流传最广的一种说法，是传说明代有一位吴川人林 怀兰，是个云游四方郎中，行医到国外交趾(今越南)，发现当地一种 薯类可作粮食充饥，欲带回国内栽种。当时交趾国有法令，外运薯种要 处死刑，林曾为守关将领治好顽疾，为感谢林怀兰的救命之恩，守关将 放林带薯种过关。林怀兰于明朝万历年间带回薯种在电白县试种，成功 后迅速推广，救了不少饥民。农民感恩，电白霞洞建有“番薯林公庙” 祭祀，吴川梅菉有“怀兰积桶”地名纪念。《电白县志》《吴川县志》 均有此记载。商务印书馆于1934年编印的《辞源》释“番薯”一词，也 有此注解。由此推算，番薯传入粤西至少有400年历史。 过去湛江非常贫穷，番薯曾是湛江人的传统粮食，甚至是主食。由 于番薯易种粗生，耐旱高产又能充饥，故旧时有“一年番薯半年粮”俚 语。在湛江农村番薯种植十分普遍，有首民谣充分说明这一点:“种什 么不如种番薯，叶藤喂猪牛，薯条填肚皮，三岁孩童啼哭时，烤条番薯 就了事。 番薯在湛江比比皆是，经济便宜，在湛江人眼中番薯是最普 通不过的低下东西，所以很多贬义口头语都与番薯有关。烂贱的东西形 容为“番薯”，意外获得便宜称为“拾到大番薯”，吵架骂对方是“番

可见，几百年前，人们对番薯已经十分喜爱。何况我们呢? 记得小时候，我家里只有一亩多的耕地，每年种的番薯很快 就吃完了，因此，每当闻到邻居家番薯的香味，我就厚着脸皮， 把我几岁大的弟弟背上，绕了几个巷子，去到家里有很多番薯， 也用番薯养了很多猪的十婆家里，做出一个不好意思的样子对十 婆说:“十婆，我弟弟想吃番薯了。”十婆便笑笑说:“那你进 去厨房的锅里拿几个番薯吧。”拿到番薯后，我立刻就背着弟弟 回家了，然后我分了一点点番薯给弟弟，其余大部分都是我吃完了。那 时候，番薯真不是一般的香甜，简直太好吃了，至今我还记得我渴望吃 番薯不断吞口水的样子。想想那时候，为了吃上一口番薯，我的脸皮可 不是一般的厚。现在想来，十婆其实知道是我想吃番薯的，只不过没有 戳穿我的谎言而已，她那个温暖贴心的笑容是世上最美的，宛如一座七 彩桥，上面有美丽的仙女在翩然起舞，令人神往。

由于特别爱番薯，每年的四月，当人们把番薯都挖出来拿回家以 后，只要遇上下雨，我们一群小孩子就会披上小雨衣，各自提着一个大 篮子，争先恐后跑到地里寻番薯。挖番薯的人们，总会不小心漏掉几个 在泥土里，雨下得越大，就越有可能把番薯冲出地面，看见被冲出来的 番薯，我们就会抢着跑过去，跑啊跑，一身泥土，衣服都湿透了，抢到 番薯，我们都非常开心。有时候，番薯只被冲出一点点，我们会立刻用 手把泥土挖开，泥土下果然有一只番薯。把番薯寻回家，我妈一定催我 赶紧去洗澡换衣服，等我洗完澡换好衣服出来，就闻到了快要煲熟的番 薯香味了，此刻，我特别有成就感。

后来，我们去外面读书了，大家都寄宿在学校里，很难吃到番薯。 所以，大家就在信里相约，过年一定要打“番薯窑”。打“番薯窑”就 是把田地里刚犁过的大块大块的泥土搬出来放在空地上，在空地上挖一 个大窝，再用搬出来的大块的泥土叠成一个小泥窑，然后大家围在小泥 窑的周围，一边往小窑里不断送柴烧火，一边聊在学校里发生的新鲜趣 事。等整个小窑都被烧红了，就一起把从家里带来的番薯扔进小窑里， 然后，再用木棍把小窑洞打塌压实，这样，小窑烧得红红的泥块就把番 薯埋住了。等上十多二十分钟，就可以闻到番薯的香味了。于是有人就 大喊:“熟啦!熟啦!”等大家把泥块挖开，就看见一个个黑乎乎的大 番薯了。哇!真香!拿上一块纸把番薯的一部分包住了，赶紧将另一部 分剥皮塞到嘴里。热乎乎的番薯，口感可不是一般的好，又香又甜，有 时候不小心把黏在番薯皮上的泥土也一并吞下了肚子。猪因 现在，人们更喜欢番薯了，把它当成了养生的佳品。据 《本草纲目》记载:“甘薯补虚，健脾开胃，强肾阴，食之长 寿，乃薯种良药。”番薯的确是一味养生药膳，尤其是我们湛 一江的番薯。

番薯是耐旱的植物，因此不管是荒山野岭，还是肥沃平地， 番薯均可生长。但是，要番薯长得好，就必须有大量的热量和光 照了。我们湛江在祖国大陆的最南端，种植番薯有着得天独厚的 个扎自然条件，因此，湛江的番薯个大味香甜，营养更丰富。 在这里，值得一提的便是稳村番薯了。稳村土地肥沃，水 分充足，光照时间长，非常适合番薯生长。这是大自然对稳村 的偏爱。 我与番薯早已结下良缘，每当夜幕降临，我往往会忆起这样 的一幕:满天繁星，微风习习，妹妹跑过来对我说，“姐姐，我 煲好番薯糖水了，快过来吃。”

# 治病 挖番薯秘诀
1960年，我正在安铺中学读高二。突然有一天，我和我们班几个同 学被学校通知到医院去。去干什么?去治病。我们几个同学都是在学生 体检中被确认患水肿病的。医院离学校不远，在有关医生的引领下，我 们来到了诊室旁边的一间木板房跟前。密封的房子，实际是个大蒸笼， 是用来蒸人的，据说钻进去就可以把体内的水份蒸出来，对水肿有治疗 效果。我们都进去了，不一会便个个大汗淋漓。现在明白，当时实际上 是应用了桑拿疗法。 水肿是饥饿造成的。

那年代，我们那地方，番薯是主粮，我们几乎餐餐都没有离开过番 薯啊! 在镇上读书，每逢周末回家，沿着那条运河沟回到了村边，我总要 第一时间跑到自家的自留地，看看番薯地的畦有没有裂缝。有裂缝就证 明长番薯了，破土裂缝越大就证明番薯也越来越大了。每次回家，我都 跟母亲一起侍弄自留地，给番薯苗培土、浇水和施肥，总盼着番薯快快 长大。

我从小生活在农村，父母是地地道道的农民。自七八岁时起，我就 经常跟着父母下地干农活，当个小帮手、小劳动力，其中印象最深刻、 最惬意的事，就是收番薯。 深秋的早晨，天刚刚亮，全家人就用锄头挑着装有编织袋的簸箕走 向田头。清新的泥土气息夹杂着田禾的芬芳扑面而来，沁人心脾，顿觉 清爽。透过晨曦放眼望去，青绿的红薯叶一道道铺开，覆在隆起的田垄 上，随风摇曳着优美的舞姿，展现出了丰收的喜悦。

一到田地，父亲就一手扶犁，一手拿鞭子赶牛，“驾——”“叮——” 的开始劳动了。随着犁铧翻动红红的泥土，一个个新鲜的番薯破土而出， 像分娩的婴儿睁眼看着这陌生的世界，又像是破茧而出的蛹儿，很是可 爱。我和母亲跟在父亲的后面，快速地把这些番薯捡起来扔到一起，垒成 一堆一堆的，好像一个个小小的沙丘，错落有致，煞是好看。劳作虽然辛 苦，但收获丰收的感觉，再苦再累都快乐、都幸福。 番薯一身都是宝。新鲜的叶子，人们可以当菜炒着吃，根根 蔓蔓也可以拿来喂牛喂猪，一点都不浪费。它有很多种吃法，可 以蒸着吃、煮着吃，还可以生吃。上小学的时候，我们几个要好 的同龄小伙伴，放学回家的路上，经常跑到自家的田地里刨出番 薯，然后用手把表面的泥土搓干净，再贴着衣服擦一擦，张嘴就 咬，脆脆的，甜甜的，既解饿，又解渴。

但我觉得，番薯还是烤着吃最香。记得那些年，奶奶在家 煮饭，总不忘在火灰里埋几个番薯，等我放学一回到家，她就赶 紧塞给我一个，说我饿了，快趁热吃。我手里捧着番薯，暖融融 的，轻轻用刀从中间掰开，一缕白色的雾气忽然腾起，袅袅飘散 开去，空中迷漫着一股诱人的芳香，深深吸一下，口水便流个不 找到停，真是一种美美的享受。

如今，番薯依然那么软乎乎的，味道依然那么甜丝丝的。但 預 放学一回到家就给我塞番薯的奶奶，却早已离开了人世，想想鼻 種子就酸，眼睛也开始湿润了。

# 烤番薯
自从参加工作，对于父母种田、种番薯等劳务，我向来是不那 参重量么赞同的，而现实的困厄又常常让我很无奈。特别是随着岁月的流 逝，父母亲慢慢也“奔七”了，身体大不如以前，我更是反对他们 千些诸如种番薯的体力重活。但每次我一提起，父亲就说，番薯这 东西，活性好，生命力强，最好栽培，只要插秧时多浇点水，它就 能乐滋滋地生长开来，以后再不用怎么管、怎么料理。还说，自己 骨头硬朗，闲着更憋得慌，干农活习惯了也不觉得有什么。种些番 薯，成色好的，可以拿到镇上卖，价格还不错;成色不好的，可以 拿来喂猪，补贴家用，也减轻我的经济负担。 他还经常告诫我，“当官不为民做主，不如回家卖番薯”

饥肠辘辘，我们在学校经常受到饥饿的威胁。往往是上午的 第二节课，我们就坐不住了。头晕眼花，手颤脚震，还冒冷汗。 此时此刻，眼睛总不由自主地朝学校饭堂方向望去，巴不得早点 放学。终于盼到敲钟吃饭，同学们便蜂拥奔向饭堂。其实饭盅就 几两番薯丝，上面撒几粒米，清水寡味的。同学们狼吞虎咽， 三下五除二便把一兜番薯丝饭消灭了。说起番薯丝饭进餐，同学 们还夸过我的父亲呢。父亲出海打鱼，常常制作一种添加八角、 丁香、红糖作调料的鱼露，味道特别鲜美。父亲知道同学们喜欢 吃，每次回家都叫我多带一点回校。鱼汁浓香，三两滴就足以使 番薯丝饭香喷喷了。现在说起当年的情景，老同学仍津津乐道: 有银华仔父亲的鱼汁搅番薯饭，其实也是一种享受。 如今番薯更贵气了，充当了宴席餐桌“大丰收”的主角。它 的和血补中、宽肠通便、防癌抗癌等功能更为世人熟知。 回想 当年，我们只知道番薯的功能是:填饱肚子，防止水肿，助百姓 度饥荒!

我从小生活在农村，父母是地地道道的农民。自七八岁时起，我就 经常跟着父母下地干农活，当个小帮手、小劳动力，其中印象最深刻、 最惬意的事，就是收番薯。 深秋的早晨，天刚刚亮，全家人就用锄头挑着装有编织袋的簸箕走 向田头。清新的泥土气息夹杂着田禾的芬芳扑面而来，沁人心脾，顿觉 清爽。透过晨曦放眼望去，青绿的红薯叶一道道铺开，覆在隆起的田垄 上，随风摇曳着优美的舞姿，展现出了丰收的喜悦。
一到田地，父亲就一手扶犁，一手拿鞭子赶牛，“驾——”“叮——” 的开始劳动了。随着犁铧翻动红红的泥土，一个个新鲜的番薯破土而出， 像分娩的婴儿睁眼看着这陌生的世界，又像是破茧而出的蛹儿，很是可 爱。我和母亲跟在父亲的后面，快速地把这些番薯捡起来扔到一起，垒成 一堆一堆的，好像一个个小小的沙丘，错落有致，煞是好看。劳作虽然辛 起 苦，但收获丰收的感觉，再苦再累都快乐、都幸福。 番薯一身都是宝。新鲜的叶子，人们可以当菜炒着吃，根根 蔓蔓也可以拿来喂牛喂猪，一点都不浪费。它有很多种吃法，可 以蒸着吃、煮着吃，还可以生吃。上小学的时候，我们几个要好 的同龄小伙伴，放学回家的路上，经常跑到自家的田地里刨出番 薯，然后用手把表面的泥土搓干净，再贴着衣服擦一擦，张嘴就 咬，脆脆的，甜甜的，既解饿，又解渴。

但我觉得，番薯还是烤着吃最香。记得那些年，奶奶在家 煮饭，总不忘在火灰里埋几个番薯，等我放学一回到家，她就赶 紧塞给我一个，说我饿了，快趁热吃。我手里捧着番薯，暖融融 的，轻轻用刀从中间掰开，一缕白色的雾气忽然腾起，袅袅飘散 开去，空中迷漫着一股诱人的芳香，深深吸一下，口水便流个不 找到停，真是一种美美的享受。 如今，番薯依然那么软乎乎的，味道依然那么甜丝丝的。但 預 放学一回到家就给我塞番薯的奶奶，却早已离开了人世，想想鼻 種子就酸，眼睛也开始湿润了。

# 打壅

家乡最流行的吃番薯法，也是最怀念的吃法，叫“瓮薯”。用土块 垒起一个簸箕大的拱形的瓮，用柴火把土块烧至通红，然后把番薯放进 瓮里，把瓮拆倒盖在番薯上，再用一层土沙罩住外散的热量，让烧红的 土块把番薯煨熟。半小时后，扒开还发烫的沙土，被发烫土块煨熟的番 薯香气四溢。家乡人把这种做法叫“瓮薯”。如果哪个长辈带孩子去瓮 薯，那孩子就是最幸福了，比起大都市去游乐园更值得回味。我对童年 最美好的回忆就是和小伙伴一起去瓮薯，以至现在家乡许多聚会，都会 一起去瓮薯，许多农家乐都有瓮薯的设备。一起砌瓮，烧火，童年那美 好的时光就倒流回来了，鼻里闻着瓮薯香，思绪早已飞回孩提时代。小 时候吃着瓮薯，吃着吃着就笑了，现在是吃着吃着，眼睛就湿润了。

夜晚，咱去打壅如何?”“打壅”，我惊叫道，这激起了我关 于番薯的美好回忆。“打壅”，这是雷州半岛人对番薯最为敬 重的活动，又称壅薯。壅用土块垒成，呈圆塔状，中空，底部 留一薪火门。五六个人一起出发了，地点是稳村。为啥?当然 与番薯有关。

雷州半岛的番薯好，稳村的番薯最好。稳村地处吴川东南 一畫面，有小山坡，但不高。坡土，粉而不粘，埋在地底下的番薯可 以自由伸张，透气，长得痛快。斜坡，遇雨天，水去得顺畅，阳 光一来，番薯就乐了，一乐便甜蜜了。难怪稳村的番薯，甜而细 滑，粉而清润。那个晚上，我们六个人正回忆着自己80年代偷 番薯的童年往事:两人负责壅，两人负责拾柴，两人负责“挖 薯”。这里的“挖”是指单用手“挖”，不使用任何工具，比如 锄头、耙子之类的。肉手，往番薯地里挖，沿着番薯藤向地底下 挖，摸到厚肚肚的番薯便乐开来，一枝番薯藤有时候生长着十来 个大大小小的番薯，但我们一枝最多挖两个，不伤整体，所以不 算偷。这时候，坡那边来了一位60多岁的阿伯。他见我们在垒 壅，笑呵呵地走过来，说:“你们城里人少玩这个吧?”我们齐 声道:“是啊!”阿伯环视了周围，笑了，说:“光是鸡、鸭蛋 这些有啥好吃呢?壅薯才是极品!”说着，他指着远处的一块田 说:“那是我家的，广农品种的番薯，粉而甜，吃起来不干不 涩。去挖些来吧!”我们受宠若惊道:“谢谢阿伯!”从此，我 们便对稳村的番薯念念不忘了。

记忆中的美味，除了喷香的冒油 的肥猪肉外，就是从番薯窑里挖出来的番薯了:外表焦黄，内部 清香，却是饥饿年代的美食。 小时候我们整天疯玩，玩“走营”，玩“打尺”，打泥 仗，跳下河里玩打水仗。如果是番薯收获季节，我们不玩，就 打番薯窑。 " 就 打番薯窑主要有以下几道工序:捡泥块(作为叠窑的材 料)，叠窑，捡柴草，找番薯，烧窑，装窑，打窑。指人容 捡泥块是最轻松且最不需要技术的活，一般由年纪最小的孩 主吠子去做。跑到已经收获番薯的地里，捡那种拳头大小、松硬适中 的泥块。捡泥块虽然不是技术活，但也需要经验，泥块太硬，容 易把番薯打破，太松，则很难叠窑，即使是叠好的窑，也容易在 烧窑的过程中不小心弄塌。

叠窑是所有工序里技术系数最高，最要耐性的活。要叠个结 实的窑，往往得花一番功夫。弄不好叠了一半或是烧了一半的窑 突然“轰”的一声塌了下来，就会功亏一篑。 捡柴草虽然不要技术，但也不轻松。因为那种手指般大小的 木柴棍最耐烧且火力最猛，要寻到这种柴草往往得翻山越岭，有时捡一 小把得把自己弄得伤痕累累。

我常常做的工作是找番薯。说是找番薯，其实多数情况是偷番薯。 整个岭头都是番薯地，谁还会气喘吁吁跑回家拿几个番薯过来?当时还 是生产队时期，我们一般跑到自己的生产队的地里去偷。虽然，窃书不 能算偷，扒几个番薯在当时不算得什么，但总不能光明正大地去挖，总 得躲避着大人。我们一般跑很远的路，跑到目的地后，得仔细观察一 番，确实看不到大人了，才敢蹲下来。大家都富有经验，专找那种薯苗 茂盛的偷。拨开番薯藤，看到薯头的位置裂开的口子比较大，就伸出五 个手指头，用力插进去，便拔出一个饱满结实的番薯来，再小心翼翼地 用干燥的泥土回填，谁也看不出此地有“贼人”光顾过。每人挖了十几 个后，脱了身上的背心，铺在地上把番薯包起来，提起就走，有时怕别 人看见，就藏到外套里，勒紧衣角，急匆匆地跑回来。

我们留下一人烧窑。烧窑的活儿虽然很轻松，但并不是所有的人都 能胜任。只有那些年龄稍大，辨别火候经验老到的人才能有此殊荣。 装窑是一道重要工序，成败在此一举。待窑顶的泥块烧成通红的时 候就可以装窑了。这活儿得小心谨慎，一般由一个人独立完成。先是熄 火，然后拔出窑里的火炭，接着小心翼翼地在窑顶弄开一个窟窿，拨几 块通红的泥块进窑里，这时就可以装窑了。小心地把十几条番薯一条一 条地放进窑里，装窑工序算是完毕。

單出一声令下，我们举起手中的石块，纷纷砸向窑面。一股浓烟直上。 不久窑里便飘出了一阵阵烤番薯的清香。大功告成。大家就静静地坐在 窑边，专等那焦黄的带着诱人香味的番薯出窑。 我不知道是谁发明“送窑鬼”这鬼把戏的。后来我读了不少有关的 文章，知道不少地方都有这种风俗。 樱小时候我曾被人作弄过“送窑鬼”，也策划过几次“送窑鬼”，现 我被人作弄“送窑鬼”是在五岁的时候。那天，我好话说 了一大箩，才让他们允许我加入打番薯窑的队伍。好不容易盼到 打窑封窑，我便坐到窑边，咽着唾沫，急不可待地期待着美味出 窑。这时，年纪较大的亚福对我们几个年龄较小的孩子说:“你 们去送窑鬼，每人夹一块瓦片，扔到下面的山塘里。等瓦片浮上 来时再回来。不然窑鬼会把番薯全吃掉的。”我们不明就里，信 以为真，便每人用两支木棍夹着一块从窑里扒出来的瓦片，小心 翼翼地向很远的山塘跑去。把瓦片扔进水里，只听得“嗞”的一 声，水里冒出很多泡泡。我们傻傻地等啊等，却怎么也不见瓦片 浮上来。我们等不下去了，便垂头丧气地跑了回来。( H 眼前的情景让我们几个小孩子惊呆了:窑地边一片狼藉，番 薯皮撒满一地，几段被咬过的半生不熟的番薯横七竖八地被扔在 那儿。

我们几个送窑鬼的孩子“哗”的一声哭了起来。只 自从我成了打番薯窑队伍的一员后，再也不会被派去送窑鬼 了。以后，凡是有新成员加入，这送窑鬼的把戏都会重演一次。 我这才完全明白:这送窑鬼的鬼把戏只不过是些大孩子为了多吃 多占而想办法支开那些没经验的傻小子。但一般的孩子被骗一 次，以后便不会上当了。 童年打番薯窑的往事至今仍历历在目，它成了我们这些当年 的伙伴相聚时津津乐道的话题。 为了重温童年乐趣，我们十几位同事在一个风和日丽的早 上，开车到二十多公里外的黄坡镇稳村，一位同事家里，再次重 温当年打番薯窑的趣事。我们平均年龄已到四十，但我们却像小 孩子一样，蹦蹦跳跳地搬泥块，捡柴火，叠窑，甚至有人提议到 在回想起来，特别有意思。

附近农家的番薯地里偷番薯。在打窑、封窑后，我还怂恿两位出生于城 镇的同事，要她们去送窑鬼。看到她们半信半疑，弯着腰夹起瓦片时， 我们都笑得前仰后合。

最让人难忘且最为开心的是，一群小伙伴一起去放牛，将 牛往山里一起，然后你垒土坯，我拣干柴，他去“采货”(实为 偷挖番薯)，她去放风(防止有大人来看到，被家人知道会挨打 骂的)……然后，生火将垒起来的土窑烧到通红，再将番薯一条 条放进去，最后大家七手八脚一起将土窑弄塌，再覆盖上一层沙 泥，把里面的番薯密密实实地埋紧………对，这就是打番薯瓮(番 薯窑)了!完成这些工序后，随意放倒身子，仰卧青青的坡地 上，对着蓝蓝的天，数白云朵朵，描摹云朵的模样，天空海阔地 家吹起牛来。

不一会，就有诱人的香味从土里沁出来。小伙伴们立即争先 貸克恐后地将土坯扒开，将一条条香喷喷的番薯拣出来。番薯刚拿出 抓 美雪美来太烫，大家便快速地将番薯从左手拋到右手，又从右手拋到左 手，以防烫伤。拍掉薯上的泥，皮也不剥，边吹气边直接将番薯 大放进口，美美地吃起来。我向来比较耐烫，经常是最快吃完的， 嘿嘿，这样就能多吃一条半条呢!

吃完后，再把“战场”打扫干净，以防被发现，否则就会乐 极生悲。如不小心将嘴角弄黑而没抹干净，回家被发现会受到严 厉责罚，轻则被骂，重则享受“藤条焖猪肉”，还要去向被偷人 家赔礼道歉。当然了，有时被偷人家反而过来为孩子求情。作为 父母，他们都体谅这是孩子们肚子饿才做的行为。 一次偶然的机会，我将煮熟了的番薯切成长块，放太阳下 晒干，吃起来竟然有些韧劲，且带点甜味。后来，这种零食便 番薯在将收成前，如果家中欠缺粮食了，就到番薯地里挖一些长得 较快的番薯回来充饥。那是一种寻宝的感觉，番薯长大了，垄上的泥土 常常会有裂纹，找到这些痕迹，就用手扒开泥土，那薯儿就凸现在眼前 了，不论白皮的或红皮的，长条的或圆个的，都极为亲切。

拿一个到水塘里洗洗，用牙咬掉上面一层皮，尝新嚼脆，是别样的 清甜!但以前，番薯纯粹就是填饱肚子使人饿不死的食物。吃法也很简 单，成个儿水煮、刮丝煮，有幸还可在一些节日里吃上一顿加米煮的番 薯饭，但吃得更多的是那种乱丝或切片后晒干的薯丝(片)干，用清水 煮，淡淡的味道，涩涩的口感。那时的妈妈们，含着酸忍着苦带着吓连 着哄，才使得那些挑食的孩子不至于饿坏!

# 番薯粉
农村的妇女真的很会当家，晒薯丝干时，会将刚刮的薯丝放到盛 了水的盆里洗洗，然后捞出沥干再晒，洗出的番薯淀粉混在水中，待到 水澄清时，倒去水，盆底就积了一层白白的番薯淀粉，这样一顿顿、 天天积累，也许两三个星期可能就积出一斤多的淀粉，再用纱布多次过 滤，去除杂质，成块取出，捏碎晒干，碾碎成粉末收藏。我的 母亲也教会我们这个，因她太操劳了，有时为了田里的活，顾不 得做那些细小活，就会叮嘱我们端出去晒:“晒干了，做番薯粉 索给你们吃。”吃番薯粉索，是我们欢欣鼓舞的时刻。母亲取来 一捧晒干的薯粉，放到盆子里，加少许烧开的水，用筷子搅一下 走出后，也不怕烫，就用手揉捏淀粉，匀成团后，铺到洗干净的桌 面上，用酒瓶子(或类似的东西)滚动推压成薄薄的一块，撒些 许干粉在上面(使其不至于粘在一起)，折成几层，然后用刀切 成条状，下到开水中烫熟，捞起过下冷水，晾后可热炒可凉拌。 嘴馋的就当即抓一把到碗里，淋一些盐水，就这样也吃得津津有 甜等味。但母亲常常是加些生葱、蒜苗一起炒，是用来做餸(下饭 菜)的。

是的，番薯养育了我的家乡，养育了我家乡人的淳朴。它太 普通太平常了，就像家中一员，相处也许平淡，但不可缺。 不过关于对番薯的赞美，以前在我的家乡几乎没听过。而 充斥在我脑海中更多的还是对番薯的贬:“番薯肚(什么都吃得 进)”贬指饥不择食;“细细是珍珠，大大是番薯”，这里的 “番薯”指傻大个吧;“四方番薯(推都不滚动一下)”，这句 用来嘲笑人的笨拙;“番薯便未排尽(就忘了本)”，是讽刺那 些离了农村家乡忘了本的人……还有好多酸涩苦辣的“典故”: 听妈妈说过，三叔小时候因为粗吃，有时饿得填不饱肚子，就把 剥在篮子里准备用来喂牲口的番薯皮捏成一团，梗着脖子吞下肚 去(听了好多次了，内心都不免一酸);有一家子，煮了顿白米 饭祭祖，父亲对露出一脸馋相的几个孩子说:“今天谁吃一个番 薯，就可以吃一碗米饭，吃几个就吃几碗饭。”于是，孩子们为 了能多吃一碗饭，抢着大吃番薯，直到吃饱了还不明白父亲笑脸

我出生在粤西的一个小山村，要说山村里的风物，别的不 多，番薯最多。 在我的成长历程中，番薯是最温暖的记号。来带给美 在我小的时候，因为家境不太好，父亲常年在外打工，母 亲一人在家操持家务及干所有的农活。每年，母亲总是要种番薯 的，因为番薯是最好的果腹食物。 每年，母亲都会种上几垄地的番薯。她独自一人，刨地，松 土，割番薯苗，然后挖坑，把一株番薯苗放到坑里，再培上土。 如此反复，很快便把一垄地的番薯种好。那时候的母亲很年轻， 干活麻利，健步如飞。 因为勤劳的母亲，我一年四季都能吃到香喷喷的番薯。春天 的番薯嫩香滑润，夏天的番薯粉绵松软，秋天的番薯香甜可口， 冬天的番薯像糖一样甜，那是萦绕在舌尖心头的美味。 关于母亲与番薯，在我脑海里总有挥之不去的一幅图画。 那时候我在念小学，走山路，行田埂，一步一哼地去上学。放学 回来后，母亲微笑着从厨房里端出一锅热腾腾的番薯给我吃。我 就那样坐在竹林掩映下的小石凳上，津津有味地吃着香喷喷的番

农历七月，又是另一农作物种下地的时候，我们开始插番 薯藤。根据母亲的经验，一般选的品种有白金良、艾子、娘子笑 等，一有雨水马上抓住时机突击种下，地表晒干了就不好了。母 亲用小刀割下那些生机盎然的薯藤苗后，带我们到收获过花生和 繼眉豆的土地上续种番薯。种番薯，单有番薯苗和土肥就行了，如 果把花生藤、眉豆藤埋在地下，加上土杂肥作底肥就更好了。种 高 番薯时很紧张，趁着下雨，得抢时间突击种下，怕地表晒干了。 我们中午不吃饭，不休息都在赶着干活。时间紧，父亲一人开不 出那么多薯沟，就去借来铁犁和水牛，这样干活就轻松多了。 番薯苗在地上生长，而番薯却在地下秘密生长。薯类一开 始乃是一些细小的根须，汲取着泥土的养分逐渐长大。在番薯生 长的全盛时期，藤蔓缠绕，叶片青翠，看上去绿油油的，充满生 机。番薯苗长势过旺并非好事，它们会抢夺块茎的营养而不利于 薯仔的发育，所以有必要松藤和培土(叫映薯)，剪除一些多余 的枝蔓。好在番薯藤也有用处，母亲将其割回来，用菜刀剁碎放 在铁锅里猛火熬烂，就是猪牛的主要食物。每天清晨，我都是在 母亲用菜刀在砧板上剁薯叶的声音中醒来

# 番薯苗
番薯苗也是一种蔬菜，我们乡下的人吃薯叶，会拣那些梗长叶大、 生长期适中的，太老或太嫩都不好吃。先将叶梗上的皮撕掉，连叶一起 炒来吃，叶梗脆嫩爽口，薯叶滑腻清甜，其美味不亚于其他青菜。近年 来薯叶登上了大雅之堂，一些酒店常能觅其芳踪。 秋越来越深了，番薯叶开始发黄和枯萎，连藤蔓也变得干巴巴的， 不再像以前那么水分丰沛而娇嫩。秋天的天气是那样的干燥，薯地更是 没有丝毫湿润，半圆形的番薯畦上，两边的泥土也出现了一些微小的裂 缝，仿佛有一股力由里往外膨胀。这是番薯成熟后从地下土层突起的迹 象。成熟了就要收回去，于是我们用手轻轻地拨开泥土，把大的番薯挖 出来，又埋好泥土，让小的番薯继续生长，这样产量会更高。 农历十二月到次年正月这段时间，番薯全部挖完了。产量很高，五 分地就收了三千多斤。我跟随着母亲挑着畚箕来到薯地收获番薯。由于 薯畦原本就是我们培垒而成的，现在只不过将其掘平而已，况且薯畦相 当松软，所以收番薯不用花太多的力气。只要将泥土掘倒，番薯就露出 来了。我看见一根细小的番薯藤上挂着一大串番薯，大小不一，形状各 异，大的有手臂般粗，小的如手指。不同品种的番薯，其形状也是各不 相同的，有的呈长条状，有的是椭圆形的。番薯肉也五彩缤纷，有的雪 白，有的深黄，有的淡紫。番薯跟瓜类更是有异曲同工之妙，同是一根 藤蔓上长着一堆大大小小的果实，怪不得有人也称之为地瓜。 

# 番薯刺身
我将一只只番薯从薯藤上摘取下来，这些家伙圆滚滚的，还带着土 地的激情和温热。一株番薯藤步入了老年，却奉献出美玉般的果实，多 么的无私。抱起了一串番薯，我感觉心里的喜悦也是沉甸甸的。 也薯地附近有一条小溪，所谓秋水，清且冽，犹如一柄寒玉的小剑。 我在溪水中洗净番薯，开始大口咬嚼和吞咽，薯肉细嫩而甘脆，吃起来 口感非常好，滋味可以跟水果相媲美，较接近梨和青苹果。吃生番薯在 村庄并不是什么新鲜事，有的人甚至不用漂洗，而是在草地上用力摩 去擦，将番薯上的泥巴草草擦掉就送入了嘴巴。如果手上有一把 木柄的小刀，将番薯在清水中洗净了，再用小刀将薯皮仔细地削 掉，然后将薯肉切成小块，用刀尖一块块送入口中，那才是妙不 可言的吃法。

# 收番薯
到了收获的时候，如果天气晴好，母亲会尽快把薯藤割下，堆压在粪 箕里挑回家。我家离番薯园大约有三公里远，读小学时，我没少挑着番薯 藤在那条沙土路上来回奔波。沉重的担子把稚嫩的双肩压得火辣辣生疼， 双腿像醉汉一样趔趄，实在支撑不下去时就撂下担子停下来喘气，片刻后 再咬咬牙挑起继续前行。每趟回家的路上歇息过多少次，我已记不清楚， 清楚记得的是我心中发奋读书的意念越来越强烈。每当想到有朝一日或许 会回归农村坚守田园长年累月如此劳作时，一种不可名状的恐惧就雾霾般 淹没我的心空。于是，我在学习的路上狂奔得像一只被猎人撵着的兔子。 掘番薯是一件可以让人真切感受到收获的喜悦的事儿。当弯锄锲 进垄土一拉，番薯藤头下肥嘟嘟的番薯便簇拥而出，那饱满的躯体让人 入目即满心欢喜，就像见到胳膊小腿浑圆的婴孩一般。当然也有浑身沟 沟壑壑的，可以想见它们成长岁月里所经历的种种艰辛，或涝或早或虫 害，而它们却不曾向苦难低头放弃希望，在阴暗潮湿的地下默默鞭策自 己，努力向上，终于也捧出了自己的果实，想来实在令人敬佩。

番薯挑回家后，就往大缸里注水，把番薯倒进去，然后跳进缸中用力 踩踏，脚底滑溜溜的，酥麻麻的，比按摩还舒服。清洗后的番薯被分作两 类，小个或干瘪的被剁碎晒干当猪食，大个且饱满的去皮后被削成薯丝晒干 储藏为粮食。母亲削薯丝几乎没有残余，而我害怕削到手指，当番薯还剩下 一大截时就丟掉，母亲见了总会捡回来再加工。不管干啥，没有量的积累， 就难以娴熟，也就不可能达到自如的境界，这是削薯丝给我带来的启迪。 如果要薯汁，就在缸里注入清水，把薯丝放进水中搅拌，捞起滤去 水，就会发现缸底沉淀着白乎乎的薯汁。母亲用干净的器皿盛起，晒干变 成粉状再装进坛子里。有人腹泻，掏出一捧薯汁粉冲水喝，止泻作用明 显。闲暇时，母亲也喜欢用薯汁粉掺韭菜做饼来犒劳我们因为发育而不断 扩张的胃。薯汁粉较面粉更柔韧嫩滑，掺上韭菜后香味四溢，尝之唇齿留 香。每当母亲说要做薯汁粉饼时，我们都高兴得一蹦三尺高。 番薯收获季节，番薯饭成了主打饭。中午是薯丝饭，香甜 泡嗝连连;傍晚是 薯块饭，开盖芬芳扑鼻的同时瞧见玲珑的薯块嵌在白米饭中， 香味俱全让人胃口大开。我最喜欢那种黄心薯，黄澄澄的，吃时 甚至有在啃月亮的美妙错觉。吃惯了薯饭，一旦饭中没薯便觉得 米饭面目可憎，味同嚼蜡，以致母亲说，哪怕有一条番薯丝掺在 里面，饭的味道就是不一样。母亲晒干番薯丝后收藏在干燥的地 方，有计划地安排做番薯饭的次数，所以一年四季都可以看见番 薯的身影。看来，要过好日子，计划很重要。

番薯收获后，如果天气恶劣，就顺手堆在床底下。老鼠爱番 薯，床底相对安全，老鼠来偷食，抬腿把床砸个噼啪响，老鼠就 会逃之夭夭。农民的智慧真的没得说的。番薯在床底度过一段时 光后会变软变甜。春天来的时候，床底的番薯会萌发出嫩芽，紫 色，绿色，鹅黄……那些色彩仿佛会眨眼睛似的，让人感觉到床 底眼波荡漾，春意盎然。现在想来，如果当年有过睡在春天之上 的意念，那该是怎样的美妙啊。而现在回想起床底那些芽苞，萌 发的却只有剪不断的乡情了。

# 番薯花
我竟没见过番薯开花，今天遇见，实是一份惊喜。 番薯花是紫色的，它们之中有的探出叶间，迎风摇曳，有 的与叶子相偕，隐于田间。虽生长在土疙瘩里，可是紫色透着淡 雅，清丽，在绿叶丛中如梦如幻，仿佛生命中遇见最重要的人， 一起去了一趟普罗旺斯，看到梦里都想见到的薰衣草，仿佛遇见 蓝紫色的鸢尾花，花语是宿命的游离和破碎的激情，易碎而易逝 的美丽，能给人留下特别的印象。紫色使人心动、心疼、向往、 凄迷……喇叭形的花朵，似向外界宣布什么，或倾诉吧，满怀幽 婉而又含蓄微笑。我惊诧它的美丽，羞花闭月，沉鱼落雁。惊异 它像少女般，和羞走，倚门回首，却把青梅嗅。 生命是一种和谐的美丽，更是一种美好的遇见。我一再问: 番薯也有花吗?有吗?

紫色，看起来高贵、清冷。是一种恬静，从容，默默根植田 园，埋藏地下，不显山不露水的姿态，毫不夸张，也不渲染。心 远地自偏，谁能孤独守望，不争风流?而杨桃、芒果等枝上果 实，高高在上，似乎为炫耀。风过处，紫色的“番薯的海”，海 别看这不起眼的番薯，母亲从来没嫌弃过更没浪费过。送来的番 薯有吃不完的时候，吃不完的番薯，母亲总能弄出各式各样美味的花

# 小食
漫长的冬季里，番薯就成了我们的夜宵。寒冷又寂寞的冬夜，火炉 上散发着热气的番薯，被烤熟的外皮黄里透红，吃在嘴里甜香绵润。心 灵手巧的母亲还会制番薯干，把番薯削去外皮后上锅蒸熟，取出切成粗 细类同的条状，放在阳光下晒，大太阳底下晒足个三五天后，番薯里的 淀粉充分糖化，番薯干面干面的，这样的番薯干很清甜很好吃，我们百 吃不厌。

母亲烙的番薯饼也是我的最爱。母亲把番薯去皮，放在容器里捣 烂，再倒入分量适宜的面粉，加入温开水搅拌均匀，把和好的面揉到柔 软筋道即可。在面板上擀好面团，把番薯泥嵌进去，热锅倒油备用，准 备就绪后，开始烙饼了。红红的火光把番薯饼烙成金黄色即可上锅。每 当这个时候，浓浓的饼香在屋里蔓延，我们就迫不及待地冲进厨房，没 等饼端上桌，我们就抢着狼吞虎咽地吃了起来。现在回想起，我依然忍 不住咽下口水，回味无穷。

把番薯藤掀起，番薯太随和，它的藤伸到哪里就在哪里扎根生子，为了 保持主根的能量，就要给番薯藤“计划生育”，做绝育手术。把番薯藤 掀起后，条件好的，就再施一次肥，放进半垄高的水，番薯闻到水的气 味，就把根深深地扎下去，自己喝水。乡亲们就等着收获番薯了。从栽 薯苗到收获，只要一百天。 家乡地处纬度低，日照足，干旱的坡地很适合番薯生长，一年四季 都可以收获番薯，饿了，随时到地里挖来吃。

妈妈总是能把番薯做成很多花样，清蒸，番薯汤，番薯粥，番薯 饼。最常吃的也是最简单的是清蒸番薯，蒸熟后摆在竹篮里，剥掉薄薄 的皮，金黄金黄的，淡淡的清香轻轻地飘来，那清香淡淡的，没有刺鼻 的浓香，入口绵软香糯，不用很锋利的牙齿来嚼，就是没牙的老人婴 儿，也能轻易吃饱。番薯就像家乡人一样淳朴，不懂什么矫情。 

栽种番薯很简单，在山坡上隆起一道道一尺来宽的地垄，先 洒下农家肥，再放下番薯苗秧，然后用土盖住三分之一的秧苗， 就可以了，连水都不用浇。等到番薯叶长得把土垄都遮住时

# 骂人
东边是一望无际的大海，西边是一望无际的番薯田。阳光下三五农人 在田野里恬静地挥着锄头挖番薯，相隔不远就有一堆鲜嫩可爱的番薯跑出 来，田间满是丰收的味道——这个情境犹如一幅独特的红土地风情画。生 于斯，长于斯，海风过处，这更是一幅有着人间烟火味道的灵动油画。 部番薯者，飞薯也。当我用语言学上的专业理论来分析，才发现“番 薯”和“飞薯”原来是一对双胞胎。叫番薯是因为它是外来引种的植 物，可在吴川的俚语中，“飞”字就是外来的意思，如有的女孩名字带 个飞字，通常暗指她是抱养的。再至于相关专家学者的考证，“飞”字 是“佛”字的转义什么的，所以，无论从语言的内涵，还是外延来说， 都能让我明白到我的祖辈们一路以来把“番薯”叫“飞薯”绝没叫错。 飞薯只是个总称，它细分还有好多个品种的名字，如千里香、东方红、 鸡娘卜、两层红、藤儿薯、七星寨、西瓜红、冰淇淋、龙薯……… 雪总在大吴川一说起番薯这个名字肯定得咬文嚼字个老半天，说普通话 的时候统一叫番薯这绝无异议，可是在俚音里，有的村叫“飞薯”，有 的村叫“花薯”，有的村叫“红薯”，还有的村叫“辉薯”……当然， 它真实的名字“番薯”也还是有人叫的。无论叫什么，我们都能知 道，它就是我们最熟悉不过的口粮。最令人惊奇的是，飞薯已经和人们 的生活方式融为一体，就连骂人的语词也是“番薯”排在前。形 容一个人笨或者愚蠢甚至憨厚老实都能把他叫番薯，因为番薯的 使用范围实在太广泛了，至于它是贬义词还是褒义词，只能在具 体的语境里才能得出相关的结论。不过可以肯定的是，在闲话家 常中人们并不排斥番薯这个词。更有甚者，当番薯满足不了所需 要表达的情感，这时候，番薯的兄弟们芋头、粪箕、差一灶火也 就全都来集合了。

吴川虽然盛产飞薯，但是当地绝没有生吃飞薯的习惯，传 说生吃飞薯肚子会生虫。众所周知，在用柴火煮的环境下飞薯 “最恶煲”(好难熟)。要判断飞薯熟不熟，比较简单的方法是 用一根筷子直刺飞薯(这是小时候我们姐弟们坐在小凳子上围在 热气腾腾的灶旁最喜欢做的事情;当然，我更喜欢做的事情还是 去送“窑鬼”，那时的说法是，打好飞薯窑后，找片叶子捧着块 小火炭找到一个有水的地方放进去，窑鬼就不会来偷吃我们的飞 薯 )，而当筷子不能顺利地刺穿飞薯的时候，就代表还不够熟。 这个时候我妈就会来个咒语，“侬儿(孩儿)哭哭，飞薯快快 熟”，末了，再来一句，“烧完这一灶火飞薯就熟了”。 

带来重要更多时候，记忆深处，一说到飞薯，萦绕在心头最挥之不去 的却是一个穷字。小时候奶奶讲的故事就有这么一句俗语“有女 勿嫁水口坡，米少飞薯多”，说的就是小村耕田稀少，很少谷米 吃，村民一年当中有半年把飞薯当主粮。因为这个飞薯的问题， 很多青年男子很难娶到老婆。在小村的历史里，穷和飞薯捆绑在 了一起，直到今天依然成为亚婶伯奶们的热门谈资。而其 冬日阳光下，清早村民在吃粥之前会先装一篮子飞薯出来垫 肚子，这个时候大妈们就会很热情地让大家来个见者有份。可我 主人除非是非常饿，要不是不会吃飞薯的。按我妈的说法“佢见到飞 薯就‘丟犁走’(落荒而逃)，阿处(哪里)共你食飞薯”，知女莫若 母，我妈肯定知道我是因为小时候吃了太多飞薯，现在长大了，能不吃飞 薯绝对不吃。那个时候，邻居官太太四奶就会在旁边说起她和飞薯的故 事，“相睇那阵儿，好彩我伟英加肯食飞薯，我嗻攞佢入门(才娶她进 门)，一右我识去阿处攞粥俾佢食咯(要不我去哪找到粥给她吃呢)?” 在四奶的叙述里，幸好她能吃飞薯，要不差一点点就做不了官太太了。 从这个意义上说，飞薯也绝对和蒜头儿、蒜尾儿、咸虾、黄钳汁、 田艾吃诸如此类的吴川特产一样颇具争议性。喜欢吃的人，餐餐吃都不 会厌;不喜欢吃的人，闻都不会闻它一下。如果把飞薯蒸熟捣泥做成面 包、饺子、芋圆什么的，那么我倒可以吃一些。

我抗拒飞薯，其实只是抗拒我妈煲的飞薯。小时候我妈因为要忙着 做工，飞薯作为主粮放在一个煮锅里用柴火一煮就是一大锅，早上吃饱 了，中午继续吃，一吃就是十天半个月，吃得我隔着个大煮锅就能闻出 那特有的涩味。

过年的时候，吴川都有“砸年”的习俗，我妈更是少不了放一堆 红皮的飞薯堆在屋角落里。外婆家把飞薯叫“红薯”，“红薯”和“红 事”谐音，吴川话把结婚、乔迁、添丁、发财、功成名就等统称为“红 事”，所以红薯也就成了个年岁的好意头。

好多年之后，我以为飞薯真的很难熟，就用电高压锅按了个30分钟 键，谁知一打开，飞薯熟过了头——鲜艳的紫薯在冬日暖和的阳光下成 了个妃子笑，色泽诱人得让人直想咬它一口。我这才知道，那些年里， 无论侬儿怎么哭，飞薯都没有熟，是因为我妈没有加柴。而我妈为什么 没有加柴，是因为她没有柴。

# 吃伤了
我与番薯结下梁子，还是三十年前的事。那是一个物质匮乏的年 代，番薯几乎是每户农家充饥的主粮。每顿每餐，母亲不是煮番薯就是 蒸番薯。就算偶尔煮米饭，也要在里面掺上一半以上的干番薯米。我还 清晰地记得，一到冬天，整个村庄上空就弥漫着不同的番薯味，新鲜 的，烧焦的，煮熟的，沤臭的……各种气味在空气里交织，盘旋，飞 窜，让人感觉腻味，甚至恶心。 番薯里含有一种氧化酶，容易产生二氧化碳气体，吃多了胃酸泛 滥，让人腹胀、打嗝、放屁，甚至有烧心的感觉。长期与番薯为伍，人 也变成了“番薯”，土里土气，呆头呆脑。 采风结束后，一文友在群里发了一张花卉照。花朵是小喇 叭状的，淡紫色，越靠近花蕊的地方颜色越浓，似温婉圆润的女 子，清丽而美好。我的心，一下子便被这些花占满了。 好奇地打听这花的名字，朋友告诉我，那是番薯花。 番薯花?我大吃一惊，仔细辨认花朵周围的绿色背景，果然 是番薯藤叶。我不禁讶然:原来自己嫌恶了那么久的番薯，竟能 开出如此美丽的花儿来!

百度一下，我才知道，不同品种的番薯花色不大一样。老家 番薯开的花颜色更淡，几近白色。花瓣是菊花状的，花蕊却有点 像向日葵。这种花天气太冷开不了。就算开了，数量也是甚少， 寂寥地散落在繁茂的番薯藤里，难怪我不曾发现。 与番薯相处那么多年，我对它到底还有多少不了解呢?凝视 手机上的图片，我的思绪像长了翅膀，越过时空，飞回到了三十 年前…… 记忆中，每到清明前后，父母都会抱回一大捆番薯藤，叫 上我和兄弟一起把它剪成插扦的种子。剪枝看起来简单，可每一 个动作都有讲究。剪刀握得太紧会把手磨破皮;握得太松，则力 道用不上去。咔嚓咔嚓，随着秧子的剪出，光阴一截一截掉落在 地。在父母开设的手工课里，我们一年年长大，学会了不惜力， 肯用力，用智慧去裁剪自己的生活。 番薯种子插进土里后，一遇雨水，便肆意生长，八爪鱼一 样，伸长触角紧紧抓住泥土。隔段日子，母亲便带我们去翻秧 子——扯断藤上的根须，不让它继续疯长。 番薯藤长得茂盛点不好吗?当时我很是不解。

母亲便告诉我，光长叶子和藤有什么用?热闹好看罢了。我们得提 醒番薯集中精力去做它该做的事儿! 多么深刻的哲理啊!我的文盲母亲，就这样站在田间地头，用最朴 素的语言，深入浅出地教会我做人的道理。我逐渐悟出，每个人都要有 自己的生活目标。在奔向目标的过程中，也许会旁生出许多诱惑来，必 须得拔掉那些欲望的根须，才能不忘初衷，笃定前行。 番薯是最易种植的农作物，翻完秧子后几乎就不用再理它。到了秋 天，山岗上，田野里，一畦一畦的番薯开始和季节做最后的博弈，它们 斗志昂然，绿叶翻滚，果实累累。不久，农人们便开始收获了。 收番薯是重体力活，孩子们一般都不参与。每每放学后，我看见胖 胖的番薯们簇拥在一起，你挤着我，我挤着你，便心生嫌弃。好像那段 岁月的窘迫，都是它们造成的。

母亲知道我们不爱吃煮番薯，便千方百计改变做法:烤番薯，番薯 米，番薯干，炒薯片……这做法一变，味道果然就不一样了。于是，清 苦的日子里多少有了点色彩与滋味。 我记忆中，一到深秋，家家户户便传来切薯丝、剁薯米的声音，嚓 嚓嚓，哒哒哒，节奏分明，和着虫鸣鸟叫，唱响一曲动人的乡村生活 协奏曲。 吃不完的番薯，父亲会把它收到地窖里去。地窖从外面看酷似一口 井，两三米深，井底很宽，可以储存上千斤番薯生姜等过冬物质。父亲 下窖取番薯时不用木梯，而是用绳索把孩子和箩筐从空中放下去，再一 样样吊上来。这是一项有趣的亲子游戏，我和哥哥每次都抢着玩。被父 亲用绳索绑在腰间，一寸一寸下降或上升，感觉像是在蹦极或攀岩，惊 险而又刺激……… 往事像电影镜头一样，在脑海里播放完毕，我猛然一惊:原来番薯 留在记忆中的，不仅是单调的绿，腻味的甜，烧心的恶，还有溫暖，

# 2016 短篇小说
大约自新世纪以来，中国的短篇小说创作就不太注重它的“轻骑兵”功能 了，而是越来越迷恋于日常生活的微观书写。尽管也有极少数作家偶尔触及战争 硝烟或底层苦难，在“宏大叙事”面前虚晃几枪，但从整体上看，杂乱琐碎而又 意趣横生的日常生活，已成为作家们最为主要的叙事目标。当然，这并没有什么 不好。从奈保尔、雷蒙德·卡佛到爱丽丝·门罗，他们的短篇也都是书写一些微 不足道的日常生活，甚至是标准的“平民叙事”，但他们同样将各种复杂的人生 况味表现得淋漓尽致。

日常生活看起来一成不变，似乎处处布满了经验和常识的鹅卵石，大同小 异，无须细察，便了然于心。实则不然。从油盐柴米到吃喝拉撒，在看似千篇一 律的日常生活中，其实蕴含了人类所有的信仰、观念、禁忌、情感和思维方式。 按学者们的阐释，“要理解日常生活，我们就要明白，日常活动的形塑不仅受个 人社会地位的影响，而且受人们身处其中的文化情境的影响”“文化性的力量不 仅控制，而且塑造人类身体。一个人童年时成长于其中，成年时生活于其中的文 化背景深刻地塑造他们运用其身体的方法——即如何行走、说话、跑步、投掷、 举物和其他日复一日的生活琐事。这些事情并非完全是由生物性决定的，而是由 此人生活其中的社会背景塑造和影响。”这也就是说，人是一种文化的存在，日 常生活中每一种看似微不足道的言行，其实都折射了人类自身文化的牵制与 规约。

人类文化对日常生活的影响，通常是借助心理认同的方式，在潜移默化中实 现其规训的目的。其中最突出的表现形态，应当就是伦理文化。所谓“伦理”， 主要是指人们在处理人与人、人与社会之间关系时的行为规范和道德准则，是人 类文化最为重要的表征。小到家庭内部、两性婚姻，大到行业行为、社会关系、 国家关系，在不同民族或不同国家中，都拥有一系列自身独特的、约定俗成的行 为规范和道德准则。这些规范和准则，通常是以观念性的形态，让人们在心理上 自觉地认同或接受，否则，人的个体行为就很难受到群体的认可。因此，伦理的 核心问题，在本质上就是“关系”问题，人与人、人与社会、人与国家、人与自 然……每个人在面对各种关系时，都会在潜移默化中接受着各种伦理的潜在 制约。

这种情形，在中国的现实生活中尤显突出。因为中国传统文化在本质上就是 一种“伦理型文化”，即人们通常所说的“崇德型文化”。它主要建立在以血缘关 系为纽带的宗法制度之上，并成为中国传统文化最重要的社会根基。这也意味 着，我们的作家在书写日常生活时，几乎无法绕开由中国传统文化所浇铸起来的 各种伦理问题。或者说，在日常生活的书写过程中，无论作家具备怎样卓越的洞 察能力和叙事技能，都必须学会处理各种伦理与情感、人性乃至命运的纠缠。这 种纠缠，就小说创作而言，不仅仅是故事的社会背景与人物命运之间的关系，还 包括作家渗透在作品中的内在价值立场和审美意味。——很多时候，读者正是将 那些渗透在作品中的文化伦理作为主要依据，才能对作品进行更为有效的价值分 析和审美评判。

事实也是如此。在大量优秀的短篇小说中，作家们在书写日常生活的各种生 存细节时，特别是在揭示人物内在的人性景观时，总是让其置身于各种文化伦理 的观照之下。譬如莫泊桑的《项链》《羊脂球》，麦克尤恩的《蝴蝶》《立体几 何》，汪曾祺的《大淖纪事》《受戒》，毕飞宇的《哺乳期的女人》《地球上的王 家庄》等。可以说，没有伦理的渗透或观照，这些短篇的意味就会丧失很多，甚 至会严重影响读者对作品在审美价值上的辨析。换言之，我们在阅读这些作品 时，其实都会不自觉地进入作者所铺设好的文化伦理之中，在某种伦理氛围中审 察人物的精神面貌，并确立自身评判的价值立场。

譬如《项链》，如果没有诚信、 责任之类的伦理作为支撑，我们看到玛蒂尔德的行为，或许只是觉得她为了一场 虚荣的晚会而输了整个青春美貌。但是，如果我们从信守承诺、欠债必还的社会 伦理上辨析，这位女人的内心中显然还有一些令人敬畏的品质，包括勇气、担当 和诚实。她输掉了青春，但赢得了敬畏，无论那条项链真假与否。非常的融会 我之所以绕上这么一圈，从日常生活说到文化，又从文化谈到伦理，并论及 伦理与小说的关系，是因为我在阅读 2016 年的短篇小说时，对此感受尤为突出。 在我所遴选的一些自认为较有意味的作品中，绝大多数都是书写日常生活中的生 命形态，它们虽然故事情境各不相同，人物性格也各有特点， 但是， 它们总是以 这样或那样的方式，从传统文化的层面上，与各种伦理紧密地纠缠在一起，并且 让作品的内蕴迅速超越了单纯的人性指向或命运变化。打个不恰当的比喻，伦理 关系就像石头上的一层包浆，其着色与厚薄，往往决定了这块石头的把玩价值。 很多作家，都是通过对社会伦理或家庭伦理(包括婚姻伦理)的巧妙铺设，使作 品的内涵变得颇为丰实。它使我们看到，在短篇小说创作中，伦理关系的铺设， 并不仅仅是一种叙事的策略，还是一种叙事的智慧和技能。

在2016 年的短篇小说中，不少作家都是从社会伦理入手，借助各种饶有意味 的冲突方式，呈现了不同个体在日常生活中的内心之困或命运之变。众所周知， 人是一种社会的存在。每个人的具体言行，既映现了社会伦理和风俗人情的基本 形态，也折射出个体欲求与社会伦理的经常性冲突。对于任何一个普通的个体来 说，完全膺服于各种社会伦理的言行几乎是不存在的，从人际交往到职业需要， 总会出现这样或那样的冲突。正是这些或隐或显的冲突，凸现了人性的不同面 貌，也规定了人物的不同命运。像徐则臣的《狗叫了一天》、弋舟的《出警》、苏 童的《万用表》、王手的《阿玛尼》、杨怡芬的《有凤来仪》、高君的《来一瓶啤 酒》、黄梵的《枪支也有愿望》等作品，都是以各种共识性的社会伦理作为人物 言行的冲突背景，呈现了人物内心极为丰富的精神质地，以及作品特有的审美 意蕴。

是徐则臣的《狗叫了一天》书写的是都市底层人群无奈而又无望的生活。他们 贴小广告，卖水果，养着土狗，既直面平庸和无奈，又向往天空与诗意。遗憾的 是，生活的艰辛，还是让他们陷入了某种伤害的怪圈，并导致张大川夫妇的傻儿 子意外身亡，而米萝等人也因此背上了沉重的道德包袱。在这篇小说中，冲突来 自于一条看家的土狗，它影响了米萝等人昼伏夜出的生活，但最终却造成了小川 的身亡。它让我们看到，“和狗一样歪歪扭扭的”的行健和米萝，将永远无法摆 脫社会伦理的精神折磨。

弋舟的《出警》同样也在一种社会化的伦理语境中，通过片儿警的独特视 角，呈现了两位空巢老人对抗“孤单”的凄凉与无奈。两位老人一实一虚，一位 是底层的老奎，一位是退休校长，他们身份、修养截然不同，但遭受的人生困境 却毫无二致:孤单。这是一种被世界遗忘的孤单，无人说话的凄清。所幸的是， 底层的老奎碰上了片儿警老郭，尽管老郭得了绝症之后，老奎还没少折腾派出 所，但他最终还是在老郭的相助下住进了养老院。“人活着就是在苦熬”，小说最 后发出了这样的喟叹。它直指现代社会在伦理关怀上的缺位，也在思索人生面对 孤单的艰难和酸楚。

苏童的《万用表》以颇为轻松的语调，讲述了一位质朴、木讷的乡村青年小 康进城之后的人生变异。表面上看，小康的变化与大鬼的教唆脫不了干系，各种 欲望言辞的熏陶和引诱，都在不动声色地蚕食着小康脆弱的道德伦理，尤其是大 鬼下海经商后的“成功”，更是让小康从内心认同了大鬼的价值取向。但从本质 上说，小康的人生变异，已暗含了城乡差距所引发的人性扭曲。正是这种扭曲的 人性，毁灭了他的家庭和人生。作者的巧妙之处在于，他始终将小康内心的挣扎 和扭曲隐藏在叙事的背后，让大鬼以城市小混混的角色，不断地捶打小康，并最 终将对方击得一败涂地。

魔王手的《阿玛尼》则将社会伦理与国家法律置于一种两难的境地，饶有意味 地讲述了一位底层母亲在特殊年代里艰难挣扎的生活经历。寡妇金龙妈为了养活 病残的儿子金龙，照顾刚出狱的儿子银龙，不得不在破小的家中设了一个小小的 赌桌，靠“抽头薪”维持生活。谁知警方的一次突袭，不仅击碎了她的生活梦， 还将银龙再次送进了监狱。她是“中国第一苦难大妈”，承受着各种隐忍的苦、 坚韧的苦、百折不挠的苦，让人刻骨铭心，是一位了不起的母亲，仿佛《奇袭》 里的阿玛尼，但她终究无法获得阿玛尼的社会地位，因为在法律的惩戒性后果 中，金龙妈无法获得社会伦理的认同。

杨怡芬的《有凤来仪》和高君的《来一瓶啤酒》都是在演绎人性对社会伦理 的挤兑，这种挤兑的方式和力度，取决于人物欲求的大小。《来凤来仪》是一篇 有关“野心”的小说。它以轻松舒缓的笔触，叙述了青年女子董小如从容地游走 于情场与职场之间，将男友与“汪局”都照顾得妥妥帖帖，还让“我”从“千年 老二”的位置上得到了提升。尽管这位“人中之凤”精明能干，可以轻松地践踏 情感伦理与职业伦理，让“我”暗自惊心，但整个叙事却在不动声色中鞭笞了这 种有违伦理的灵魂。《来一瓶啤酒》以城市夜摊上聚会的小场景，呈现了人与人 之间相互“算计”的心理较量。所谓“算计”，说白了，就是想办法占点别人的 便宜。可是，那个叫倪康的男人，占了王春来的便宜，还想从“道理”上让王春 来心服口服，这就有些“滑边”了。作者正是从这种“滑”的地方开始，以生 动的叙述，在饶舌式的“说理”过程中，展示了人物“算计”的心理，怪诞之中 有着几分无奈，鄙夷之中又有几分怜悯。

黄梵的《枪支也有愿望》是一篇寓言小说，它直指职业伦理与人道关怀之间 的错位。陆家酷爱枪支并成为弹道专家，随着专业研究水平的不断提升，一个声 音总是在提醒他，枪支研究越精深，意味着杀人越容易。陆家不断与枪支进行神 秘的对话，渐渐醒悟了专业技术与社会伦理之间的巨大错位，最后让枪支“自 杀”拯救了陆家心中的伦理。同样，晓苏的《除癣记》也涉及职业伦理的问题。 谢去病既是一位医术不错的乡村医生，也是一位调情高手。少妇谷珍因为患癣找 到了谢去病，由最初的高度戒备，却发展到最后主动去引诱对方，谷珍的这种心 理变化，与其说是被谢去病的医术所征服，还不如说是被他的坦诚和率真所吸 引。它有违社会伦理，也有损于谢去病的职业伦理，却又袒露了美好的人性和自 然生命的情与欲。

陈河的《寒冬停电夜》所涉及的伦理冲突要复杂一些。作者凭借自己在海外 生活的优势，在东西方文化相互碰撞的大背景下，从日常生活內部揭示了不同族 群面对社会伦理的冲突。华人邻居阿强在自家门口或花园里挖路砍树，为所欲 为，这看起来似乎是他的自由，与别人无关，但是却激怒了白人邻居泰勒夫人， 并由此导致了各种磕碰，直到最后阿强入狱。在小说中，阿强因何种原因入狱并 不重要，重要的是，爱管闲事的泰勒夫人有着强烈的公民意识，并对社会伦理表 现出自觉维护的坚定姿态，而阿强的行为恰恰有违于社会伦理，过于放纵自我， 由此引发了不可避免的对抗。作为小说的叙述者和见证人，同样是华人的“我” 试图提出这样一个问题:在全球化的时代，华人与其他族群相处时，如何从公共 性的社会伦理层面上，赢得自己的生活尊严?


南与社会伦理相对应的，自然是家庭伦理，尤其是家庭中的婚姻伦理。它贯穿 于每个人的日常生活之中，并时刻考验着每个人的内心品质和人性面貌。艾伟的 《小满》和焦冲的《无花果》都是围绕着一个小生命的出生与归属，展示了家族 文化伦理与母性意识的对抗。《小满》中的少女小满，在远亲喜妹的劝说下，为 城里的富贵人家代孕生子。事情看起来很圆满，小满家因此摆脱了贫困，城里的 先生家也喜得贵子，弥补了人到中年的丧子之痛。然而，小满内心的母性本能， 却无法在这种世俗伦理中获得安慰，以至于天真纯朴的少女为此而致疯。《无花 果》里的果书仙在丈夫突然离世时，发现自己怀有身孕，年纪轻轻的她当然不想 让孩子生下来，但是，在家族伦理和金钱的反复纠缠中，她无力反抗，只能让腹 中的生命承续丈夫家的血脉。可是，当婆家通过医院检测发现果书仙的腹中是女 孩时，他们又开始放弃这个血脉，不料却激活了果书仙强大的母性意识。小说正 是在这种家族伦理与母性意识之间不断纠缠，并凸现了母性本能对家族伦理的蔑 视。但在金钱的诱惑之下，母性本能又变得十分脆弱。当果书仙最后含着泪光将 孩子交给公公婆婆时，她赢得了人生的自由，但她的母性本能却受到了深深的伤 害。在强大的人性面前，血缘伦理是如此的冷漠和虚伪，甚至不时地闪耀着刀锋 般的寒光。

与生命的诞生相比，“死亡”同样也是一个巨大的伦理问题。盛可以的《喜 盈门》和田耳的《给灵魂穿白衣》都以轻松的语调，讲述了给祖辈送终的故事。 在这两部小说中，死亡总是漫长的，因为作者不是为了展示死者的痛苦，而是为 了演绎生者的生活逻辑及其伦理关系。《喜盈门》中老儿的死亡，仿佛一场戏剧 表演，让大伯、二伯、大姑、小姑等人来来去去，他们各怀心思，相聚似乎是为 了欢乐，只有老实巴交的父亲不断照顾着临终的姥几。《给灵魂穿白衣》里爷爷 的死亡也是如此。孙子小丁、二伯、小叔、三姑等，终于在老人临终前，其乐融 融地聚在了一起。他们看似在为老人送终尽孝，其实也是各怀想。在这两篇小 说中，孝道仪式远比亲人的死亡更重要，愉悅的相聚也远比亲人的逝世更真实， 它隐含了传统伦理的时代变化，也让实利化的人性不时地露出狰狞的面目。 我双雪涛的《跷跷板》也是在一种略带欢快的语调中，叙述了长辈“刘叔”濒 临死亡的故事。面对“刘叔”的绝症，女友一家心照不宣，且能坦然处之。但这 并不是小说的重点。重点在于，临终的“刘叔”不断要求“我”来照顾他，并向 “我”道出了一桩被埋藏了多年的凶杀案。它像一块巨石，压在“刘叔”的心头， 使他无法坦然地面对死亡。这正是社会伦理的巨大威力。卸下它，又会危及家庭 伦理;扛着它，又让“刘叔”死不瞑目。所以，“我”成了最好的倾诉对象。

钟求是的《星期二咖啡馆》和龙仁青的《转湖》都是讲述家庭伦理中的亲情 故事，但构思各有异趣。《星期二咖啡馆》通过咖啡馆这个特殊的交流场景，既 呈现了一对老年夫妻的丧子之痛，又折射了现代青年人的情感现状。生活总是无 法把握，失去儿子的他，虽然找到了儿子眼角膜的受捐者徐娟，并慢慢建立了亲 密的关系，不料一场婚变又毁掉了徐娟的人生，从而使这对夫妻仅有的心灵慰 藉，从此化为虚妄。龙仁青的《转湖》叙述了一个亲情与信仰相互交融的故事。

多杰和措果退休之后，便碰上了多杰的本命年，在妻子措果的強烈要求下，他们 开始为“转湖”祈福做准备。然而，一次意外的体检，却查出了措果患上了绝 症。面对灾难，小说缓缓地呈现了这个三口之家彼此相爱、相互体恤的伦理情 怀，以及他们在心灵上的默契。同时，整篇小说又在宗教伦理的感召下，散发着 溫馨而又从容的光泽。

须一瓜的《灰鲸》和刘玉栋的《南山一夜》都涉及家庭伦理问题，但它们更 多地指向婚姻內部的困顿与疲乏。其中，《灰鲸》是一篇耐人寻味的小说。它将 一对中年夫妻的平庸生活与珍稀的大灰鲸命运交织在一起，在一种隐喻式的叙事 策略中，展示了当下普通人无序而又无奈的生存境况。这是一对极为平常的夫 妻，在毫无波澜的日常生活里，过着最为平常的生活。没有期待，没有激情，没 有动力，生活总是在最庸常的轨道上滑行。但是平淡也是一种重负，所有的乏 味、慵懒、烦躁和疲惫，交织成一张巨大的看不见的网，让人随时感到窒息。丈 夫偶尔还能在灰鲸研究中获得乐趣，包括与少年的交流，而妻子只能在这种乏味 的网里苦苦挣扎。灰鲸的生活是波澜壮阔的，充满无数的悬念和悲壮，所以它变 得越来越稀少;只有平庸的生命温床，才能滋生巨大的生存群体，像这对庸常的 夫妻。只是悲壮也罢，平庸也罢，都有看不见的网在把守着自己的命运，或许这 就是生活。刘玉栋的《南山一夜》讲述了一个“无用”男人的内心之困。物欲时 代对艺术的拒绝，掏空了邱东来的生存价值。妻子离婚， 儿子随前妻成长，邱东 来好不容易带着儿子来乡村度假，向渐渐长大的儿子展示父亲的价值，儿子却又 被夜蛇吓得住院。一切都看似平常，然而在平常的遭遇背后，邱东来的灰色人生 尽显无遗。”

张惠雯的《十年》是一篇心理分析式的小说。它通过一种忏悔式的心理叙 事，探讨了婚姻伦理中的两性问题，并展示了主人公“痛失我爱”的心路历程， 有反思，有自责，有惶恐，有赎罪，当然也有祝福。所有这些心理意愿都不太明 朗，但在他的长途跋涉和随后的两次见面中，都若隐若现地流淌出来。或许， 为自尊而又自卑的孤儿，他在年轻时并不懂得真爱;或许，受传统伦理观念约束 作 的他，无法排遣内心的耻辱感;或许，全球化生活的历练，终于让他醒悟了生命 的真谛。张惠雯的魅力在于，她让一个男人通过十年刻骨铭心的思念，揭示了贞 洁伦理对男人自尊的伤害，也呈现了人间之爱的微妙、复杂与宽广。 旧海棠是近年来较为活跃且风格独异的作家。她非常善于将那些沉重而尖锐 的生存镜像推到叙事的背后，让故事主体呈现出某些诗意、温馨甚至欢快的主 调。

《天黑以后》便是如此。它将一个个破碎不堪的婚姻隐藏在叙事的深处，而 故事却围绕着一场孩子的生日派对，让家长们尽情地表演着恩爱、优雅、幸福和 欢乐。小说的巧妙之处在于，作者将家庭伦理置于破败的婚姻之中，让那些男人 看似在努力为孩子们的成长营构一种温情的表象，却不知道这些表演性的行为， 是真正的爱，还是更大的伤害?

朱辉的《要你好看》和周李立的《爱情的头发》都是讲述有违家庭伦理的婚 外情之事。在《要你好看》中，快捷酒店，快捷情欲，他和她，彼此并不了解， 只有欲望本能的相互满足。然而，当他试图进入她的生活时，他才发现，成功的 男人总是很忙，只有他很空闲，闲得可以随叫随到。因此，他最后的“复仇”式 行动，与其说是为自己挽回做男人的尊严，还不如说是被她那位不在场的丈夫彻 底击败内心的自尊。这是一个男人的隐痛，也是一个失败者的又一个人生败笔。 周李立的《爱情的头发》从一种精神分析的视角，借助一些微妙的、甚至是略带 下意识的情节，撕开了许小言难以言说的内心痛楚。表面上看，身为年轻的护 士，拥有现代观念的她，不需要承诺，不需要结局，在与已婚的方卓的情感纠葛 中，体现出常人难以企及的执着和从容。然而，这些外在的强悍和执着，终究抵 不过内心的虚妄和迷惘，以至于她最后走向崩溃。是对爱情的失望，还是对承诺 的期许?是受伦理的折磨，还是对情感的淡漠?似乎都有。“爱情让她饱满，也 让她羞耻，她不说，说不出口，而她正好善于让身体承担后果，她现在对自己下 手了。”

安庆的《手指》将社会伦理、家庭伦理与人性交织在一起，让一位纯朴的乡 村老父亲在社会伦理与家族伦理的冲突中，忍受着巨大的精神重负。胆小怯懦的 父亲，先是被侄儿利用，帮侄儿骗取工厂的工资和福利，随后又被当了支书的侄 儿为维护个人利益而取消了低保，由此陷入隐恐与愤懑的泥淖而无法自拔，直到 最后自残了那根按了手印的手指。父辈们视社会伦理和家族伦理如同生命，但侄 儿的心中只有个人的利益，却没有伦理的约束。这是社会的不幸，更是时代的 不幸。

梁漱溟先生认为，中国民族有两大精神，一是伦理情谊，一是人生向上。所 谓“人生向上”，是指中国人以是非观念取代利害观念，“一切以是非义理为准”; 而“伦理情谊”则是指伦理关系，“因情而有义，父慈子孝，兄友弟恭，皆义也。 所以伦理关系，亦即是相互间之义务关系。每个中国人必须各自认识其义务而履 行之，却从来不许谈权利”。中国社会结构的本质，就是“非个人本位，非社会 本位，乃是伦理本位。”费孝通在《乡土中国》里也指出，中国社会与西方社会 的结构形态非常不同，西洋国家以“团体格局”的社会结构铸就了“团队精神”， 强调的是权利和契约的边界，也更容易关注社会伦理;而我们的国家是以“差序 格局”的社会结构形成了“圈子文化”，注重的是家庭伦理和人们之间的情谊。 唯因如此，在中国的小说创作中，伦理问题，既是小说叙事的一个基本参照，又 是确立作品价值立场的重要坐标。

# “美女”+“罐头”=“美女罐头” 

《美女罐头》是我大学毕业后创作的一部独立电 影。我从学生时代开始就加人了名叫“POOSWORKS' 的电影制作小组，毕业之后大概过了两年时间，大 家又有了“拍摄短篇电影”的想法。于是便聚在一 起商量拍摄一部“无论谁看了都觉得有意思的电 影”，我们决定先制作一部有很多插科打诨部分的 作品。（笑）我觉得剧情有急转弯很有意思，我想 怀着类似星新一先生的短篇小说体现出来的那样的 世界观去创作。

这个时候，一位男性摄影师说：“我想拍 部出现可爱女子的作品”。（笑）我把他的话当作 某种“话题”去考虑，决定不单单是出现可爱女 子，而且要达到如果女子不可爱故事就不成立的
效果。

那段时间，没什么理由，恰好我正喜欢罐头， 喜欢那种模拟感、怀旧感。于是便把“美女”和 “罐头”组合在一起，创作出了《美女罐头》 

## 中途想到了急转弯剧情 

女子不可爱的故事成立

在我最初的构想中有一位对自己的长相不自信 的女子，她从便利店买来了名叫“美女罐头”的罐 头，吃了以后变得漂亮可爱了。讲述的是这样一个 接近于爱情喜剧的故事。但说句露骨的话，根本找 不到演员去扮演那个对自己的长相不自信的女子的 角色。如果对方是专业演员还好一点，而在独立 电影里，虽说她们都不是专业演员，但也不能说： “对不起，请你扮演丑女人可以吗？”（笑）既然如 此，从最开始就招募扮演可爱女子的角色不就皆大欢喜了嘛。于是，我决定改成从罐头中爬出来美女 机器人的故事，这位美女爱上了一名男子，上演了 一部恋爱物语。

构想进行到这里，我很快就写出了大概20分 钟的剧本。但是，把剧本拿给大家看后，大家都说 “还可以将气氛掀得更高”，我便把恋爱和戏剧 的部分不断地扩展、丰富，不知不觉地就变成了一 部60分钟的作品。

在这里透露一下剧情，我在扩展内容的过程中 突然想到最后结尾的一个大的急转弯，即“故事中 的男子也是机器人”。创作20分钟版的时候就没想 到，但总觉得好像还少点儿什么。我在创作《美女 罐头》的时候，下决心“一定要制作一部绝对幽默 的作品”，如果不这么做，就没有人关注独立电影 的作品，也就不能得到大众认可。因为有这样的野 心，所以觉得后半部分缺少高潮，不尽如人意。而 “男子也是机器人”结局的扭转，使剧情一下子变 得更有深意，更像电影了。 

## 结局扭转，使剧情一下子变 得更有深意
随着对主人公角色描写的深 人，情感的尺度也会随之增 加，还能传达出更深层次的感动

<故事情节>
与同居女友分手后，健太郎搬 到了新住处。邻居是一位名叫 富冈的男士，虽然富冈看起来 很邋遢，但总有美女从他的房 间里出来。怀着好奇心，健太 郎潜入了富冈的房间，并拿 走了一罐“美女罐头”。 当他 打开罐头，把液体倒进浴 盆 之后 

“能帮我拿一下浴巾吗？ ”从 浴室走出了年轻女子沙纪。就 这样，健太郎突然开始了一段 与美女共处的恋人生活
## 为何让戏剧青年作为主人公

想出大急转的剧情之后，便开始往前追溯添加 伏笔，并在故事开头加上关于“这是一个什么样的 青年”的说明。如果加进诸如“他是大学生，也是 戏剧青年，梦想破灭了”之类的说明，故事情节就 会不断地膨胀扩展。长篇电影的创作，我想就是应 该按照这种方法做的。随着对主人公角色描写的深 入，情感的尺度也会随之增加，还能传达出更深层 次的感动。

戏剧青年这一主人公的角色，我是从情节设定 中反推出来的。 罐头里能爬出美女，这么不可思议 宽昌也 的商品来到房间里的时候，如果遇到的是头脑灵活 的上班族，故事就不能往下发展了，他们会产生怀 疑而不去打开罐头。（笑）其实，在这种情况下， 我觉得也能创作出2个小时的电影，因为“怀疑” 本身就很有乐趣。但我并没有打算制作这么长的电 影，所以就直接安排了一个不去怀疑、能够接二连 三地卷入故事里的人物，想到这里，我脑海中浮现 出来的形象是演员。演员大多数是浪漫主义者，即 使面对不可思议的现象，也不会产生怀疑，而是会 很轻易地接受。并且，演员身上有木偶的影子，那 种被控制的感觉，在《美女罐头》里正是一种很好 的隐喻

接下来是关于美女的事情。我觉得美女既不属 于男性，也不属于女性，而是另外一种性别，类似 幽灵、英雄等此类范畴。美女，既存在又不存在， 极端地说，幽灵和英雄是不怎么变化的。因此，我 将美女作为异次元的存在设定为机器人。 

现在回想起来，当初想到把“美女”和“罐头” 组合在一起，或许并不是偶然。一提到美女或女演 员，马上给人一种美丽光鲜的印象。而罐头则是放在 商店角落里一个不显眼的存在。就像“男性”和“同 步录音机”，两者形象相去甚远，但组合起来或许会 产生不错的效果。

## 将美女作为异次元的存在设 定为机器人

“美女”和“罐头”，两者形 象相去甚远，但组合起来或 许会产生不错的效果

## 在《世界奇妙物语》中重新改编

《美女罐头》完成之后，获得了很多奖项，并在 剧场公开放映，还受到富士电视台和共同电视台的 关注，他们希望我将作品重新改编成20分钟的短篇影片，作为《世界奇妙物语》系列的其中一集。我 那时写的内容就是刚刚介绍的故事情节。所以，那 并不是为了让策划顺利过关而设计的情节，而是 “把这部剧本做成20分钟的影片”的改编方案。 

《世界奇妙物语》版时间短，故事发展速度较 快。所以在电影版中，有一段主人公和名叫玛丽的 恋人分手的故事被省略掉了。另外，由于没有充足 的时间描写戏剧表演的情形，因此便把戏剧青年换 成了“自由职业青年”。之后差别最大的就是故事结 局。我想以没有人靠近的雨中的大海作为结尾场景， 于是创作了海边的故事。以大海为背景，有一种更 加残酷的感觉。最后，是人造人类同伴见面的镜头。 为了这个场面，又向前追溯，制作了中途去海边约 会的场面。

作品虽然有几处被修改，但故事的主线并没有改 变。至今仍有人对我说：“我是偶然间看到的。”电 视的影响力真大啊。但是在认识我的人当中，好像 也有人认为我被电视夺走了构想，对我说：“笕，你 的作品被电视剽窃了噢！没关系吗？”（笑）

《世界奇妙物语 05 春季特别篇》
《美女罐头》情节构想第一稿

雄太大学毕业之后没有固定工作，也就是所谓的自由职业 青年(23岁)。他计划明天去附近的超市应聘。

晚上，雄太在床上与同居的女友春子打情骂俏。春子裹在 被子里，突然紧紧地抱住雄太，然后大哭起来。原来是因为 春子明天要紧急出差，将要有一阵子不能与雄太见面了。春 子说等她出差回来想去动物园。

于是两人约好了时间。

第二天早上，雄太正要送春子出发，走到公寓的走廊时 发现隔壁正在搬家。搬进来的人是穿着土气的运动服、无精 打采的中年大叔富冈。（与美艾相遇。属于 起承转合中的“起）可是，为什么有好几位年轻貌美的女 子在帮他搬家呢?

“是他的妹妹?或是他的女儿?
雄太与富冈微微点头打了个招呼。

雄太去参加临时工面试，却因忘了带个人简历惹怒了面试 起承转合中的“起”。官，情绪沮丧的雄太正要离开商店，经过收银台的时候，又 与美女相遇。属于 看到了刚刚那个中年大叔富冈。他买了令人难以置信的大量 食材，以及大量的女式内衣，而且，还有四五位美女陪伴在 他的左右。

晚上，正独自一人吃着晚餐的雄太，听到了隔壁房间的 喧哗声，他们在开宾戈游戏大会。到了深夜甚至还能够听到 “喘息声”。

“邻居家到底在干什么?”

雄太的好奇心变得越来越強，他想潜入隔壁房间去探个究竟。 次日早上，从隔壁房间走出了一支由 30 多人组成的美女 军团，雄太目睹了这一切。这些美女们一齐向富冈打招呼问 候，简直就像是被富冈饲养的宠物。雄太愈发觉得应该去一 探究竟，于是开始了行动。他趁富冈不在家的时候潜入其房 间，在富冈的房间里，雄太发现了能制成“美女罐头”的粉 色奇异罐头。雄太偷走了柜子里剩余的一盒罐头，然后回到 了自己的房间。

罐头里附带着一张 DVD 光盘，内容是“如何制作美女罐 头”。按照说明，雄太打算在浴室里制造美女。（从这里开始，情况 将有大的转变。是 三幕式结构中的情 节点。即将开始与 美女起的生活。）30分钟后， 年轻貌美的女子“沙纪”在浴室里诞生了。两个人一边吃饭 边聊天，沙纪有被移植的记忆，懂得普通女子的事情。

那天晚上，两人依偎而睡，雄太紧紧地抱着沙纪，想跟 她发生性关系却遭到拒绝，沙纪受到了惊吓，离开了家。雄 太出去寻找，发现沙纪一个人在超市门前坐着睡着了。雄太 向沙纪道了歉，两人手拉着手回到了房间。沙纪是一个极为从这里开始，情况 普通的女子。

第二天早上雄太醒来时，发现沙纪为他准备了早饭，但 味道很差，雄太强忍着吃了下去。沙纪有课要上，所以要出 门。是的，她是个大学生(设定)。一点一点地发现关于她 的设定。

对沙纪没有任何了解的雄太，趁沙纪不在的时候，又看 了一次 DVD。在主菜单里有“制作方法”和“沙纪的设定”， 选择“设定”之后就会出现关于她过去的事情。包括她的成 长史、“不擅长料理”，还介绍了她跟男性(看了这个 DVD 的 主人)的见面方式，等等。录像眼看要播到最后的时候，沙 纪回来了，雄太赶紧关上了 DVD。“设定”录像没有看到最 后就结束了…

当天晚上，雄太让沙纪吃自己做的拿手菜，边吃菜边喝 酒的两个人打得火热。沙纪说明天想去动物园约会。那是与 春子约定的地方，但雄太欣然接受了。


第二天，两人去了动物园，充分地享受了一场约会。可 是，他们本打算要看的动物因身体不舒服待在窝里一直没 出来。

沙纪:“总觉得动物园里的动物好可怜啊｡”
雄太:“是吗?为什么呀?
沙纪:“总觉得人类很自私，难道你没有这种感觉吗?
当天晚上，眼看两人就要结合在一起了，雄太却发现沙纪
的腰上印着“保质期限”的字样儿。（属于起承转合中的
“转”。用时限加速
故事，增加痛苦感。）

“保质期至 05.04.10
接下来的3天时间，雄太受到打击，虽然紧紧抱着可爱的 沙纪，却放弃了与她发生性关系的想法。

第二天晚上，雄太冒着大雨再一次去参加面试，这期间， 沙纪一个人在家吃着雄太为她做的料理，无意间发现了自己 的设定 DVD，打开播放器之后自己的成长史被介绍了出来 沙纪的身份一下子被揭穿，她陷入了茫然。

数十分钟后，雄太回来了，沙纪却不见了踪影。他刚吃了 两口自己做的饭菜，就发现了自己旁边的DVD，原来 DVD 被 沙纪看到了。雄太飞快地跑出房间，在雨中寻找沙纪。

沙纪在超市门前，没有打伞，一直站在雨中。雄太走到她 身边，想说些什么，但什么也没说出口。这时，春子出差回 来了，在空无一人的房间里，春子看着日历。今天是05年4 月8日。接着，春子从厨房里面取出了“某物”，即“蓝色包 装的罐头”。春子开始回想自己出差前夜，与雄太共度的几个 小时。

在床上打情骂俏的两个人，春子裹在被子里，突然紧紧地 抱住雄太。

裸露着腰的雄太。在雄太的腰际，也印刻着“保质期限”（剧情急转弯加深了 故事的悲伤气氛。）
“保质期至05.04.08"
今天还剩最后几个小时。
春子:“雄太……”
剧终。

另一边，在超市门前。雨中，沙纪的眼睛里映着雄太。两 人的距离没有缩短。能够听到时钟倒计时的声音。（戏剧性的结尾。在 已完成的原作品里， 改成了海边的场景， 变得更富戏剧性。）

# 《人生补时》短篇电影版的计划制作方法

LIFE IN ADDITIONALTIME
第5节“青梅竹马篇”
导演・草案/笕昌也
编剧/ 土田英生
主演/ 伊藤淳史美波池谷 伸枝温水洋一( 2008 年 / 36MIN)
DVD-BOX ¥23940/ 富士电 视台影像策划部 2008 年富士电视台放映的连 续剧。原创作品是 2003年 制作的9分钟短篇电影。继 连续剧版之后，新作品在 AU“LISMO CHANNEL”等多渠 道发布。

<故事情节>
新人漫画家森保甫初次交稿的 日期到了，在去编辑部的路上 他顺道去了一家书店，不料发 生了事故，书店的天花板坍 塌了下来。眼看就要………的时 候，一切运动都停止了!不 知从哪儿冒出来了一位足球裁 判，告知了伤停时间，“3个 小时”。临死之前，重新找回 人生中曾经浪费的时间就是伤 停补时时间。甫用最后的3个 小时，去见与他青梅竹马的由 香里…

就像《美女罐头》是“美女”加“罐头”一样， 把“足球”与“如果在临死之前有宽限期，人们会 做些什么呢”结合起来，就是《人生补时》。

之所以把这两者结合在一起，是因为我特别喜 欢足球。(笑)而关于“临死前伤停时间”的想法， 我是受到一幅画的启迪。那幅画描绘的是持枪射击 的人以及被射击的人，子弹在缓缓地前进，人中弹 之前的那段时间被表示了出来(详见P169 图)。

大家常说“人在临死之前，能看到慢动作”，比 如，子弹飞出枪膛，撞车的瞬间，说是看起来都变 成了慢动作。如果这种慢动作是真的，临死前的时 间变得非常长的话……或许能够做没做完的事， 甚 至有可能回到正常人的生活。(笑)在这个想法不 断升温的过程中，我的脑海中浮现出了足球的场 景。说到足球，在以前消耗的时间里，发生过很多 戏剧性的事情。于是，我把这两个想法结合在一 起，“顺便加进关于足球的实况转播”，像这样把几 种想法结合起来，就形成了故事情节。

如果临死之前有伤停时间的话，人们会做些什 么呢?并且，如果还会像直播足球比赛那样被解说 的话呢?

这次也是“如果 XXX 的话……”的构想，同 时还紧跟着“并且”，是“如果”加“并且”的模 式。(笑) 仅有“如果”的话，我或许会感到有所欠缺。 而仅有“如果临死之前能有时间……”的话，别的 很多电影都有这种桥段。电影《逝纸》也是这样， 说大一点，关于残年的故事也是这样。而像黑泽明

导演的《生之欲》那样，详细地描绘了知道死亡之 后如何去做的故事，我认为很棒。但是，在里面混 合进一些不同的內容，就能创作出更富新意的世界 观。我觉得这就是“切入点”。作品《人生补时》， 虽然也在讲述残年的事情，但与足球联系在一起所 表现出的趣味性，客观上来看就是一种新意。原本 是只有9分钟时长的短篇电影，之后因被制片人看 中，变成了富士电视台的连续剧。

## 《美女罐头》的“ANSWER MOVIE”

连续剧版可以说是一场“情节构想的比拼”。先 进行情节构想，被选中的人再继续创作剧本。也就 是说，因为我是作为导演来参加的，所以，如果要 创作全部9集的剧本，在日程安排上是不现实的。 于是我想让重视故事趣味性的人去写剧本，我和制 片人在所有认识的人们当中询问，举行比赛。最后 决定由8个人来写9集剧。这看起来是平时不会有 的做法。(笑)

其中，刚刚在这里介绍的“青梅竹马篇”，是 我从老早开始就想创作的一个故事。简单用一句 话概括故事大意，就是“男女两人同时在同一个 事故中死去，而这件事是到后来才知道的”。与 《美女罐头》一样，“事实上，这两个人已经死了”， 蕴含着这样一种剧情大反转。我想创作这样的剧 本，觉得如果能够借用《人生补时》的形式，便 能够做到。

因此，伴着《美女罐头》的“ANSWER MOVIE”的 感觉去思考，我创作出了“青梅竹马篇”。 本来导演和编剧这两项工作我都想自己做， 那时从物理角度来看很难实现，因此我只构思了情 节，而剧本就拜托给了土田英生先生。结果，舞台 出身的土田把对话剧的要素刻画得更強烈，而故事 情节方面，几乎没有做什么改动，也没有加入一些 奇怪的、独特的想法，为我创作出了一部非常专业 的剧本。这个情节构想与完成的电视剧相比，虽然 细节方面有些许不同，但给人的印象一点儿都没改 变。所以，他懂得情节构想的重要性——想到这 里，我选择了“青梅竹马篇”。

## 一边想象着确定的画面一边写作

好不容易制作出来的电影， 理应只能通过视觉效果来 表达边考虑画面边写剧本的方法 非常好

“青梅竹马篇”也是从画面中产生的创意。那个 时候，我想创作裁判从四面八方涌现出来的场面。 当时想到的死因是电车事故。一个人有4个裁判， 如果1000个人乘车，将会出现 4000个裁判。我 想，这些裁判朝着电车一下子聚集在一起的画面应 该很有意思。但结果变成了在书店里发生了地震， 因此，在完成版里没有这些裁判角色出现。这其中 也有预算和日程安排的问题。而且比起视觉上的效 果，编剧和当时的导演更重视剧情。而我是从视觉 效果逆向出发去创作故事的，如果我担任导演，我 想我会尽力筹划去拍摄这样的场面。

因为并不是说“请拍摄这幅画面”然后把情节构 想交给他们的，所以由于编剧和导演各方面的因素， 作品有所改变。

说到这里，我想插点题外话，我特别喜欢宫崎骏 导演的《悬崖上的金鱼姬》这部作品。要说为什么， 是因为我觉得作者是从视觉角度引发构想，然后将 那幅画嵌进故事里去创作的。如果是普通导演，一般会先准备剧本，然后创作对故事有用的画面，但 宫崎骏先生很讨厌这种做法。他绝对不画自己不想 画的画，而是凭借从视觉角度出发而产生的想法去 创作故事，因此，不免也存在条理不清的地方，比 如，“哎?结局的海之女神，是什么设定?”(笑) 但因为画面很美观众愿意看，这实际上是一部很前 卫的电影。

但我觉得这一点非常重要。好不容易制作出来 的电影，理应只能通过视觉效果来表达，而事实上， 大家太过于依赖台词和演技。我认为，多一些以 “图画”为中心的电影会更好。

直截了当地说，在某些地方，如果没有借助视觉 效果而想拍引人入胜的镜头是不行的。因此，我从 创作情节阶段开始就看自己想拍摄的画面，创作原 创作品的时候，也是边阅读边联想画面，这些都很 重要，毕竟是好不容易才创作出来的电影。边考虑 画面边写剧本的方法非常好，反之，即使写好了影 像媒体的剧本，也不知道“关键的视觉效果并没有 出现”。

在视觉图像中嵌入故事，我觉得有不妥之处。 当然，“如果有趣的话”则另当别论了。
